<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>全社会发电量（用电量）、货运量 - 从60个指标数据看懂宏观经济（十一）</title>
    <link href="/2021/03/15/%E5%85%A8%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%8F%91%E7%94%B5%E9%87%8F%EF%BC%88%E7%94%A8%E7%94%B5%E9%87%8F%EF%BC%89%E3%80%81%E8%B4%A7%E8%BF%90%E9%87%8F%20-%20%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E4%B8%80%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/15/%E5%85%A8%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%8F%91%E7%94%B5%E9%87%8F%EF%BC%88%E7%94%A8%E7%94%B5%E9%87%8F%EF%BC%89%E3%80%81%E8%B4%A7%E8%BF%90%E9%87%8F%20-%20%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E4%B8%80%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 十一、全社会发电量（用电量）、货运量 - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="经济冷暖的风向标"><a href="#经济冷暖的风向标" class="headerlink" title="经济冷暖的风向标"></a><center>经济冷暖的风向标</center></h3><p>如同我们某些大盘蓝筹股是中国股市冷暖的风向标一样，我们说，全社会用电量、货运量是经济冷暖的风向标。说它们是风向标，是因为透过它们能够预示经济的走势。</p><p>全社会发电量（用电量）是以千瓦时为统计单位的，它们可以反映生产活动的活跃程度，每月由中国电力联合会发布。我们知道，这个统计数据对于经济形势的反映还是比较明显的。对于企业的生产情况或者全社会经济的现状，或许我们可能不知道它们产品的产量、利润，或许不知道整体的宏观经济状况，但是从用、发电量等方面，我们还是可以窥查出来它的变化情况的。如果某时段一个行业一个地区或者全社会的用电量下降，那么社会创造的产品产量就下降了，这里要有个假定，就是能耗相对恒定的情况，当然，如果生产相同的产量，能耗降低了自然是好事，那是另外的话题。而对于发电量来说，如果某个月或连续几个月发电量增加，这就说明了企业的生产比较活跃以及居民对电力的需求比较旺盛。</p><p>全社会货运量，它是反映运输业为国民经济贡献程度的数量指标，它和全社会发电量（用电量）的作用相似，我们说，通过它不仅可以观察大的经济走势，也是制定和检查运输生产计划、研究运输发展规模和速度的重要指标。全社会货运量按吨计算，这个数据由国家统计局每月发布。全社会货运量简单概括就是在我们国家区域内货物的流通总量，它反映的是全社会经济交易的活跃程度。</p><p>我们知道，观察经济数据要具体情况具体分析，货运量越大，市场需求越大，就预示着经济形势的走热，这是好的趋势，还是坏的趋势呢?这就必须站在特定的经济背景中判断，如果经济处在低迷期，货运量提高是好事;如果经济处在过热的膨胀期，这就需要警惕了，必须加以调控，使过热的经济降下来。</p><h3 id="发（用）电量、货运量传递了什么信号"><a href="#发（用）电量、货运量传递了什么信号" class="headerlink" title="发（用）电量、货运量传递了什么信号?"></a><center>发（用）电量、货运量传递了什么信号?</center></h3><p>下面我们通过一些数据，看看这些指标变化情况，向我们传递了哪些宏观经济信号。</p><p>我们知道，在华尔街金融危机肆虐下的2008年4、5月份时，我们国家发电量、用电量、工业用电量同比增幅连续下降，当时相关部门对经济有向下走势的担忧。而那时从全国的部分城市的调研情况来看，出口已经受到了影响，订单也有所减少了。当这轮金融危机在9月份美国雷曼兄弟垮台开始真正凸显时，到了10月份我国的发电量就开始负增长了。与此同时，我国的货运量数值同比增幅连续下降。这些情况说明金融危机向实体经济领域转移已是不争的事实，我们国家的经济也受到很大的影响。</p><p>我们知道，经济的低迷到逐渐恢复，也必然体现在经济数据中，到 2009 年6月我国的全月发电量同比实现3.6%的正增长，这是自2008年10月以来首次实现月发电量正增长，说明了我国的经济已经企稳回升，处于全球金融危机后的复苏初期。到了2010年1月，全社会用电量 3531.38亿千瓦时，同比增长 40.14%;全社会发电量 3514 亿千瓦时，同比增长 42.2%。第一产业、第三产业和城乡居民生活用电量分别同比增长 23.5%、25.61%和25.9%，增速较快，这在一定程度上反映了经济回暖带来的需求增长，特别是城乡居民生活用电量增速较快，很大程度上反映了国家刺激内需政策的积极作用。</p><p>我们知道，出现数值下降，也要具体情况具体分析。从2010 年3月份开始，全国发电量增速开始有所回落，这表明经过金融危机后的快速触底反弹，国内经济增速趋于平缓，这时数值往往有所回调。而这时的重工业用电量增速下滑速度最快，这又是什么原因呢?我们说这从侧面反映了经济结构调整、节能减排重压之下重工业出现的明显变化，是我们优化结构的积极结果。而从2010 年上半年全国日均发电量来看，总体呈高位运行态势，6月份我国日均发电量 116 亿千瓦时，不仅高于2009年同期的103 亿千瓦时的数据，也高于2008年同期的数据。所有这些数据表明我国宏观经济总体呈现上行趋势。</p><p>我们再来看看货运量，从金融危机的 2008 年 10 月起，铁路、公路、水运、民航等货运量合计数同比增幅连续下降，由2008年9月的14.8%降至2009 年1月的2.4%;而从2009年2~3月货运量合计数、沿海规模以上港口货物吞吐量、外贸货物吞吐量的同比增幅止跌反弹来看，货运量指标已出现回暖迹象。在2009年10月份，全社会货运量实现加快增长。全社会货运量24.6亿吨，同比增长13.7%，全国铁路日均装车和货运量创历史最高纪录。2010年1月货运量合计数增长20.5%，沿海规模以上港口货物吞吐量增长30.4%，外贸货物吞吐量增长39.6%。这些都表明了我们拉动经济的政策效果是明显的。到 2010 年的上半年，全社会货运量 150.03 亿吨，同比增长15.5%，增幅同比提高 13 个百分点，已经超过了金融危机前的水平了。</p><p>通过以上的数据，我们可以看出发电量（用电量）、货运量和我们国家的经济发展状况有密切关联，通过观察它们的数据变化，对我们判断宏观经济走势是有很大帮助的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>社会消费品零售总额 - 从60个指标数据看懂宏观经济（十）</title>
    <link href="/2021/03/15/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B6%88%E8%B4%B9%E5%93%81%E9%9B%B6%E5%94%AE%E6%80%BB%E9%A2%9D-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/15/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B6%88%E8%B4%B9%E5%93%81%E9%9B%B6%E5%94%AE%E6%80%BB%E9%A2%9D-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 十、社会消费品零售总额 - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="社会消费品零售总额传递了什么信息"><a href="#社会消费品零售总额传递了什么信息" class="headerlink" title="社会消费品零售总额传递了什么信息?"></a><center>社会消费品零售总额传递了什么信息?</center></h3><p>财经电视新闻经常有这样的报道∶我国本月社会消费品零售总额累计是多少，比上月增加多少等等。那么，到底什么是社会消费品零售总额?社会消费品零售总额又给我们传递了什么信息呢?</p><p>首先，我们来看一下社会消费品零售总额的定义，它是指一定时期内（月度、年度等），全社会各种流通渠道与环节直接售给城乡居民和社会集团用于最终消费的实物商品的总价值额，用货币形式表示，数额较大一般用亿元单位表示。我们知道，这个经济数据是观察国家居民生活状况、城乡均衡发展、社会零售商品购买力水平、社会生产、货币流通和物价的变动趋势等的重要依据，对宏观经济趋势的了解和判断也有帮助。</p><p>我们具体看一下，对城乡居民出售的商品额，是卖给城乡居民用于消费的商品金额，比如，我们在超市买的肥皂、毛巾，洗衣粉等日用品，在家电商场买的电视、冰箱、洗衣机等。这里需要说明的是，广大农民除了购买的生活消费品外，为了农业生产需要购买的农药、化肥等商品也包括在这个范围内。对社会集团出售的商品额，这是个大概念，包括卖给机关、社会团体、部队、学校、事业企事业单位、农村基层组织等，使用公款购买的用作非生产、非经营使用与公共消费的商品金额。比如，学校为了提供良好的学习环境而购买的图书、电脑，机关单位购买的办公用品，工会组织购买的文体娱乐用品等等。通过这些举例，我们也得出这样的一个规律∶这些商品都是自己最终使用而不再为了增值出售的消费品，这就是它为什么是个零售数据的概念。</p><p>从上面的介绍我们可以看出，社会消费品零售总额覆盖范围还是相当广泛的，涉及了社会各主要行业和各类人群的消费商品，我们想一下，要获得这个经济数据，就要对成千上万众多的商品进行累计，这就需要先分类再汇总统计。我们是按照如下分类的∶食品类零售额、日用品类零售额、文化娱乐品类零售额、衣着类零售额、医药类零售额、燃料类零售额、农业生产资料类零售额等。</p><p>大家知道，仅有分类是不够的，我们要想全面如实地对它进行统计还是有一定难度的。目前，我国对社会消费品零售总额的统计方法是，在全面调查的基础上，对具有一定规模的批发零售企业和餐饮企业建立名录库，由这些企业按月向政府有关统计部门报送商品销售的统计报表，逐级汇总计算。对于其他的零售业、餐饮业企业和众多的个体工商户，目前也只能采取抽样数据纳入统计之中。</p><p>下面，我们通过一些数据看一看社会消费品零售总额传递给大家哪些经济信息?根据国家统计局公布的数据，2010年5月份，社会消费品零售总额1.2455 万亿元，同比增长 18.7%，比上年同月高出3.5 个百分点，比4 月份高出0.2 个百分点。我们从这些数字显然可以知道，5 月份人们购买的商品比4 月份多了，对商品的需求提高了，我们说经济从低迷到逐渐回暖是有这些数据支撑的。</p><p>社会消费品零售总额也可以分类统计，从行业观察，如果我们想知道餐饮业和商品零售业哪个行业发展得更快一些，那么我们看看以下的数据∶ 2010 年5 月份，餐饮收入 1434 亿元，同比增长 16.7%;商品零售 1.1021万亿元，增长 18.9%。结论是显而易见的，商品零售行业的业绩更好一些。</p><p>我们再从城乡发展的角度看一看，2010 年5 月份，城镇消费品零售额 1.0818万亿元，同比增长 19.1%;乡村消费品零售额1637 亿元，增长 15.8%。从这些数据我们看到，虽然这反映了城乡的消费能力都有了很大的提高，但必须警惕的是，城镇的消费能力远远地大于乡村的消费能力，大概是乡村的6.6倍，这和我们国家提出的增加广大农民的收入，缩小城乡差距，全社会均衡发展的目标还有很大的差距，需要不懈的努力逐步解决。</p><p>上面从不同角度举了几个例子，都是增长的，我们反过来看，如果全社会消费品零售总额下降，而且持续一段时间为常态并不断恶化，一般情况下表明经济环境已出现下滑趋势，它和经济环境低迷往往是伴生的。</p><h3 id="强劲背后有隐忧吗"><a href="#强劲背后有隐忧吗" class="headerlink" title="强劲背后有隐忧吗?"></a><center>强劲背后有隐忧吗?</center></h3><p>我们看一下国家统计局数据，2009年1～10月全社会消费品零售总额为10.1394万亿元，同比增长 15.3%，这一年金融危机的影响是最严重的，虽然受到冲击，增幅比2008年同期下降6.7个百分点，但累计降幅逐月收窄。其中，10月份全社会消费品零售总额为1.1717万亿元，同比增长16.2%，创单月消费历史最高水平。2010年1-12月份，全社会消费品零售总额15.4554 万亿元，同比增长14.8%，增速依然很快。看到社会消费品零售总额这样强劲，我们也不能漠视这些数据背后的隐忧。</p><p>我们知道，社会消费品零售总额大幅增长得益于我国的相关政策促进了城乡居民收人大幅度的增长，带动了市场消费的活跃，这对我们促进内需是有利的。但国内的消费额过高也暴露了一些其他问题。面对市场上商品物价不断提高，我们的消费成本也跟着增加。我们在食品类消费是占总消费比重比较大的部分，所以食品类产品的价格也是我们比较关心的。当然，除了吃，我们也离不开穿、住、行，这些消费的成本也都在增加，消费者的生活压力加大。</p><p>一般来说，物价上涨，和上游基础商品材料如肉类、粮食、石油煤炭等价格波动有关。出现这种情况，企业在生产过程中就会面临很多的困难，原材料价格上涨，必然造成生产环节的成本增加，导致企业的生产成本增加，利润空间被压缩，这对企业的正常运营带来一定的压力。另一方面，也和通货膨胀的经济环境密切相关。我们知道，社会消费品零售总额过高，往往和整个国家宽松的经济政策、市场上货币投放量过大有一定的相关性。所以，我们观察社会消费品零售总额也要结合物价等综合经济数据考虑，以警惕通货膨胀慢慢向我们走来，对我们的宏观经济造成伤害。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>工业增加值 - 从60个指标数据看懂宏观经济（九）</title>
    <link href="/2021/03/15/%E5%B7%A5%E4%B8%9A%E5%A2%9E%E5%8A%A0%E5%80%BC%20-%20%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/15/%E5%B7%A5%E4%B8%9A%E5%A2%9E%E5%8A%A0%E5%80%BC%20-%20%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 九、工业增加值 - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="工业发展的指示器"><a href="#工业发展的指示器" class="headerlink" title="工业发展的指示器"></a><center>工业发展的指示器</center></h3><p>工业增加值是国民经济核算体系中的一项很重要的数据指标。我们也可以这样理解，国内生产总值实际就是各个部门增加值的总和，工业增加值就是其中一项很重要的基础数据。</p><p>如果我们想知道学生们这学期知识掌握的程度，通过期末考试的成绩就可知晓;如果想判断农作物收成好不好，最终还是要通过收获的产量去衡量。那么，在工业发展中，如果我们想知道某一工业企业或整个国家工业企业的经济效益和发展速度，又该采用什么指标来衡量呢?目前许多国家都用工业增加值这个指标作为工业发展成果的指示器，一般用该国家的货币表示。</p><p>顾名思义，增加值是新增加的价值，工业增加值是工业企业生产过程中新增加的价值。我们举个例子来说，某纺织厂购进2万元的棉花原料，在工厂付出了1万元钱的设备损耗和人工费用后，加工成了布匹，价格是 4 万元;最后，服装厂把布匹制作成了价值 10 万元的服装。在整个环节中，创造出了10 万元的服装价值，它可以看成是这个企业生产过程中新增加的价值。</p><p>工业增加值是指工业企业在年度等统计期内以货币形式表现的工业生产活动的最终成果。</p><p>我们这里要弄清楚几个概念∶ 工业增加值具有一定的范围，是工业企业在统计期内的生产成果，只要是在统计期内生产出来的产品，不管产品有没有出售，都要算作工业增加值。</p><p>另外，工业增加值是”最终成果”价格的和。最终成果就是随后拿出来销售，不再继续投入生产的产品。如果生产出来不出售或者使用，而是继续投入到下一个生产环节中的东西，我们称它为”中间产品”，就不能纳入计算。</p><p>在上面的例子中，加工的服装就是最终成果，比如这批服装价值10万元，应该计入到工业增加值中。在整个环节中，布匹就是”中间产品”，它还要继续进入下一个生产环节，所以4 万元价格的布匹就不能直接计入工业增加值中。</p><p>第三，工业增加值是以货币形式表现工业部门新创造价值的和。我国采用生产者价格（出厂价格）对工业增加值进行核算，包括产品销售所支付的产品税或应得到的补贴如价格补贴、亏损补贴等。</p><p>说到对工业增加值的核算，我国国家统计局对核算方法不断地调整，一般来说，把工业增加值分为两个部分，一个是规模以上工业增加值，另一个是规模以下工业增加值。</p><ul><li><p>规模以上工业增加值是全部国有工业企业以及年产品销售收入 500 万元人民币以上的非国有工业企业实现的增加值。规模以上工业增加值占总的工业增加值的比重相当大，对工业增加值的影响是举足轻重的。规模以上工业增加值一般都是通过统计报表取得的，为月度公布指标。</p></li><li><p>而规模以下工业增加值是年产品销售收入低于500万元人民币的非国有工业企业的增加值，是采用抽样调查取得的，为季度公布指标。</p></li></ul><p>工业增加值是一项重要的综合性指标，是 GDP的重要组成部分，它能够很好地反映生产单位或部门对 GDP的贡献，它的增长速度可以折射出国民经济的运行状况。比如，面对 2008年10 月爆发的金融危机，我国政府实施了一揽子计划和各种应对措施，最后取得的成效如何呢?我们知道，工业企业的运行情况是一个基础的观察点。据国家统计局的数据显示， 2010年上半年我国的工业增加值达85830 亿元人民币，增长13.2%，全国规模以上工业增加值同比增长 17.6%，2010 年全年同比增长 15.7%。工业企业的产品增量大，经济效益也特别好，说明国民经济呈现了总体向好的势头。</p><p>相反，如果工业增加值下降，经济出现波动，我们就要警觉了;如果持续下降，经济可能出现了问题，整个宏观经济走势可能进入了下行空间，我们就要采取措施，整体调控加以解决。所以，工业增加值对观察宏观经济运行起了很好的指示作用。</p><h3 id="高工业增加值背后的隐忧"><a href="#高工业增加值背后的隐忧" class="headerlink" title="高工业增加值背后的隐忧"></a><center>高工业增加值背后的隐忧</center></h3><p>根据中国经济报告，我国工业增加值从1952年的119.8 亿元人民币增加到2008年的129112 亿元人民币，扣除物价因素，增长了446 倍。大多数人会认为，我国的工业增加值都这么高了，我们还需要担心什么呢?大家知道，我们是发展中的大国，工业产品是基础保障，不能太少。但另一方面，在高工业增加值的背后仍存在着这样和那样的问题和矛盾，并且伴随着工业增加值不断地增长会更加凸显，也就是高工业增加值背后存在着隐忧。</p><p>首先我们说，根据价格传导机制，一般出现在生产领域的价格水平波动会通过中间产业链传导，最终波及消费者。然而，除政府控价的煤、燃油、天然气、水等外，对于一些工业产品例如铜、铝、机床、硫酸、焦炭等的价格很难传递到消费品的价格中。使得这一类生产物价（PPI）涨幅居高不下，而消费者物价（CPI）趋向稳定，它们呈现出”剪刀差”。<em><strong>这种”剪刀差”表明，国内工业企业的原材料价格上涨，导致工业产品成本上升，然而这部分成本基本上都被他们自己消化了，在价格链条中上游价格变动难以传导到下游消费者。</strong></em>这种价格”剪刀差”使得上游原材料部门拥有大量利润，对下游行业形成较大的挤压，造成行业间的利润分布极为不均，对工业的长期稳定发展将产生极大的影响。</p><p>其次，工业部门是我国的能源消费大户，能源消费占全国能源消费总量的比重一直保持在70%左右。但是，我国能源利用率还是比较低的，从国家发改委能源局发布的数据看，我国单位产品能耗比发达国家要高 25%~90%。我国火电厂供电煤耗为每千瓦时404 克标准煤，国际先进水平为317克标准煤，要低27.4%。而另一方面大家也知道，我们国家的资源还是相对短缺的，但工业增长速度在一段时期内还可以保持在较高水平，但长期看来，我们靠资源消耗型粗放式经济维持增长是难以为继的。</p><h3 id="高比重下的汗颜"><a href="#高比重下的汗颜" class="headerlink" title="高比重下的汗颜"></a><center>高比重下的汗颜</center></h3><p>我们知道，虽然工业增加值是一项重要的数据指标，也是国内生产总值的重要组成部分。但是，工业增加值占国内生产总值的比重高却不一定说明该国家或地区的经济发展水平就高。</p><p>为什么我们会得出这样的结论呢?因为除了工业增加值以外，国内生产总值还包括农业、建筑业、服务业等多部门的增加值。部分不能说明整体，不能”以点盖面”，我们从另外的角度看，一个国家的经济发展轨迹是从第一产业（农业）到第二产业（制造业）再到第三产业（服务业）的升级过程。第一产业是经济社会发展的基础，第二产业大幅度增长必须以第一产业的发展为依托;当第一、第二产业发展到一定阶段时，势必要求第三产业配合发展。我们知道，大力发展第三产业可以扩大就业，提高人民群众的生活水平，活跃市场经济，最终促进经济持续发展。</p><p>我们以美国为例，美国是世界上最发达的经济体，它的工业经济很发达，尤其是美国的制造业占国内生产总值的比例很大，但是从20世纪 80年代起美国就进行大规模的经济结构调整，信息技术产业、金融业发展迅猛，这就使得美国三大产业的产出比例发生了重大变化。据数据统计，美国2008年的三大产业比例为∶1.2%（第一产业），19.2%（第二产业）， 79.6%（第三产业）。第三产业所占的比重最大。高科技、金融保险、旅游、娱乐等产业变成了是美国的优势产业。</p><p>再看看我们国家的产业经济结构，自改革开放以来，我国的经济结构调整取得了很大的成效，第三产业的比重还是逐渐增大的。1997年我国三大产业的比例为6.8%（第一产业），59.7%（第二产业），33.5%（第三产业）。2009 年我国三大产业的比例为∶10.6%（第一产业），46.8%（第二产业），42.6%（第三产业）。当然在三大产业中，制造业（第二产业）仍占据比较重的比例。制造业是我们值得骄傲的产业，我们国家的制造业在全球制造业总值中所占比例已达15.6%，成为仅次于美国的全球第二大工业制造国。但我们必须明白，解决我们国家经济持续发展的问题，最终还是要依托第三产业的提升。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>财政支出 - 从60个指标数据看懂宏观经济（八）</title>
    <link href="/2021/03/15/%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%94%AF%E5%87%BA-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/15/%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%94%AF%E5%87%BA-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 八、财政支出 - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="从”市场失灵”说起"><a href="#从”市场失灵”说起" class="headerlink" title="从”市场失灵”说起"></a><center>从”市场失灵”说起</center></h3><p>调节社会资源分配的方式主要是政府和市场，也就是我们常比喻的”有形的手和无形的手”，尽管市场是一种极其高效的配置资源方式，但它具有一些”与生俱来”的”缺陷”，这些缺陷常常被经济学界称作”市场失灵”，为应对”市场失灵” 就必须采取政府这个有形的手去干预。让我们设想一下”市场失灵”出现后没有政府的干预会出现哪些糟糕的情形。</p><ul><li><p>污染这样的问题企业不会有切身的关注，生产中排放的污染物造成的社会成本巨大，人类健康受到严重的威胁。</p></li><li><p>从国防建设到公路交通、从公园到图书馆设施等严重缺位，公众安全和公众利益没有保障。</p></li><li><p>强势企业利用优势不断压制小企业或其他行业的发展空间，形成诸多垄断，公平的竞争环境逐渐缺失，消费者受损，产业行业发展失衡。</p></li><li><p>类似医疗、金融等这样的特殊部门没有监管和自律，他们会利用人们不掌握专业知识和知情权，形成优势地位，侵蚀大众的利益。</p></li><li><p>社会贫富差距问题严重，社会矛盾加剧，国家处于不稳定的状态中。</p></li></ul><p>在经济学中，我们分别称上面五个方面为”外部性问题”、”公共物品问题”、”垄断问题”、””信息不对称问题”以及”社会分配不公问题”。我们知道，这些问题靠市场是无能为力的，只有政府这只有形的手才能解决。</p><p>我们知道，如果政府要执行好她的使命，就必须有足够的财力支持，这就是为什么一个国家一定要有财政支出的原因。也就是说，财政支出是在市场经济条件下，政府为提供公共产品和服务，满足社会共同需要而进行的财政资金的支付。我们国家财政支出的范围还是很广的，包括国防支出，基本建设支出，文教科学卫生等各项事业费，技改、科研、勘探费用，支援农村生产支出，政策性补贴支出，社会保障、社会福利救济支出，行政管理费和行政事业单位离退休支出，债务利息支出等十多个方面。</p><p>我们再看一下财政支出的方式和途径，财政支出的方式按照经济性质分可以分为两类，一类是购买性支出，另一类是转移性支出。</p><ul><li><p>购买性支出是政府在市场上购买商品和服务所发生的支出，表现为”有买有卖”的交易性过程，比如政府的行政管理支出、国防支出、文教科卫支出、各类基础设施投资以及农业投资等。</p></li><li><p>转移性支出就是我们常听到的转移支付，是财政资金的无偿的、单方面的转移，根据接受对象的不同，可以分为政府对居民（企业、家庭和个人）的转移支出和政府间的转移支付。出于对保障个人生存权的考虑，进行的转移支出是社会保障等支出; 出于对低收入者、弱势群体的保护，以及因府管制而难以盈利的公益事业部门的考虑，进行的转移支出被称作财政补贴;而最重要的转移性支出，主要是指各级政府之间为解决财政失衡而通过一定的形式和途径转移财政资金的活动，一般情况下是上级政府对下级政府的转移支出。</p></li></ul><p>同样的，衡量政府财政活动范围的常用指标为财政支出规模，这个指标是指在一定时期内（预算年度）政府通过财政渠道安排和使用财政资金的绝对数量及相对比率（一般以 GDP 作为对比标准），也就是财政支出的绝对量和相对量。以我国数据为例，2009年，财政支出总额为76299.93亿元，占GDP的比重为22.41%。2010年，财政支出总额为89575 亿元，占 GDP 的比重为 22. 50%。</p><p>我们前面讲到了，由于财政支出范围广泛，再加上支出绩效呈多样性的表现特点，这里面有可以用货币衡量的经济效益，但我们说还有更多的无法用货币衡量的社会效益，而且不同的项目有不同的长短期效益，直接效益和间接效益等。长期以来，我们一直无法采取一种比较准确的办法对它进行衡量。</p><h3 id="财政政策和货币政策哪个更有效"><a href="#财政政策和货币政策哪个更有效" class="headerlink" title="财政政策和货币政策哪个更有效?"></a><center>财政政策和货币政策哪个更有效?</center></h3><p>我们知道，财政政策和货币政策是国家宏观调控的两大核心工具。财政政策是根据稳定经济的需要，通过财政支出与税收政策等手段来调节总需求。增加政府支出，可以刺激总需求，从而增加国民收入，反之则压抑总需求，减少国民收入。税收对国民收入是一种收缩性力量，因此，增加或减少政府税收，使国民收入减少或增加，同样可以抑制和刺激总需求，调控宏观经济平稳发展。</p><p>货币政策是中央银行运用利率、汇率、货币发行、公开市场业务、存款准备金率、贴现率等备种工具，实现既定的宏观经济目标而采用的各种控制和调节货币供应量或信用量的措施。</p><p>我们知道，财政政策和货币政策都是宏观调控的重要手段。财政政策更有效还是货币政策更有效，应当根据具体的情况而定。对于经济萧条时期来说，财政政策应当更加有效一些。如果政府采取通过扩张性货币政策来带动经济增长，货币量增多的直接结果是利率的下降，但当利率降低到一定程度时，人们对经济就会有较悲观的预期，此时投资和消费不会随着扩张性货币政策的实施而继续增长，进入了所谓的”流动性陷阱”，这也是相当麻烦的。而与此不同的是，财政政策却较少受到居民情绪的影响，能够发挥促进经济增长的重要作用。在经济萧条时期，私人投资热情不高，但政府投资可以有效弥补私人投资的不足，这样就会带动相关产业的发展，并最终实现经济增长。</p><p>但是，当经济过热的时候，货币政策应当比财政政策更加有效一些。我们知道，财政政策运用税收和支出手段，但经济过热时立刻单方面增税显然是不合适的，因为税种、税率有一定的稳定性，不能轻易改动。同时由于我们历年来公共支出的扩张已经形成某种”惯性”力量，立刻缩减政府开支也是难以实现的。于是此时就更多地需要依赖货币政策的调节。在这个时候，提高基准利率、银行准备金率等，释放政府信号，控制货币流通量，会更容易遏制过于膨胀的投资倾向，从而有效地给经济”降温”。</p><h3 id="颠倒的差别∶预算赤字和赤字预算"><a href="#颠倒的差别∶预算赤字和赤字预算" class="headerlink" title="颠倒的差别∶预算赤字和赤字预算"></a><center>颠倒的差别∶预算赤字和赤字预算</center></h3><p>预算赤字和赤字预算看上去文字相同，只是颠倒了一下位置，但实际上它们是完全不同的两个概念，其经济含义亦相差甚远。</p><p>预算赤字又称财政赤字，我们知道，一国政府在每一财政年度开始之初，总会制定当年的财政预算方案，若最终实际执行结果收入大于支出，为财政盈余。如果出现支出大于收入的经济现象，就叫做预算赤字。之所以出现预算赤字，一种可能性是政府在经济萧条时采用了低税率和高支出的积极性财政政策所导致的亏空，但也有另外的一些情况也导致预算赤字，如政府管理不当、社会中偷逃税严重或者政府的过度浪费等。</p><p>我们说，不管是哪种可能所引发的预算赤字，最终政府都是要通过税收等措施来进行弥补的，所以一国的财政如果长期处于赤字状态，自然影响该国的货币在国际市场的地位，形成一定的财政风险，久而久之会对一国经济和社会产生不利影响。如财政赤字可能增加政府债务负担，引发财政危机。我们知道，财政风险是各国政府都不希望出现的，如果财政不能提供足够的财力致使国家机器的运转，轻者导致国家施政困难，重者引起财政危机和政府信用的丧失。</p><p>我们知道，财政赤字规模如果在合理的界限内，解决起来还相对容易些，但赤字规模过大就比较危险了。对财政赤字风险性的评价，国际上通常用四个指标∶</p><ul><li>一是财政赤字率，即赤字占 GDP的比重，一般以不超过 3%为警戒线;</li><li>二是债务负担率，即国债余额占 GDP的比重，一般以不超过60%为警戒线;</li><li>三是财政债务依存度，即当年国债发行额 /（当年财政支出＋当年到期国债还本付息），一般以不超过30%为警戒线;</li><li>四是国债偿还率，即当年国债还本付息/当年财政支出，一般以不超过 10%为警戒线。</li></ul><p>我们再看看赤字预算，赤字预算就是另一个完全不同的概念了，赤字预算是国家在进行预算方案规划之时，就预先确定未来将要出现某一程度赤字的方案。它以扩大政府支出规模，增加和刺激社会的总需求为目的。一般我们说，减税和扩大财政支出是赤字预算年度的两大主要措施。</p><p><em><strong>由此可见，赤字预算是一种经济政策，其目的在于采用积极的财政政策促使经济增长，它是政府主动实施和预先制定的。而预算赤字（财政赤字）是经济运行的结果，是政府被动接受的，不带有任何积极主动的因素。</strong></em></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>财政收入 - 从60个指标数据看懂宏观经济（七）</title>
    <link href="/2021/03/14/%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%94%B6%E5%85%A5-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/14/%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%94%B6%E5%85%A5-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 七、财政收入 - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="政府实力的基础"><a href="#政府实力的基础" class="headerlink" title="政府实力的基础"></a><center>政府实力的基础</center></h3><p>财政收入是衡量一国政府财力的重要指标，是政府为履行其职能、实施公共政策和提供公共物品与服务需要而筹集的一切资金的总和。那么，衡量一国政府在一个财政年度内所拥有的财政收入的规模怎么描述呢?我们知道，一是年度财政收入的总量，用货币形式表示。二是财政收入占国民生产总值（GDP）的比重，用百分数表示。2009 年我们国家财政收入是 6.8477万亿元人民币，比上年增长了11.7%，占GDP的比重为20.42%。根据测算，2010年我国财政收入为8.3 元人民币，比上年增长21.3%。</p><p>我们知道，财政收入对一国政府而言有着十分重要和不可或缺的作用。首先，财政收入是财政支出的前提和保证，在一般情况下，收入的数量决定着财政支出的规模，收入多才能支出多，这是最简单的道理。其次，财政收入是实现国家的职能的财力保证。国家为了实现自己的职能，必须掌握一定数量的社会产品，通过财政手段去施政，所以我们说财政收入对实现国家职能有重要意义。最后我们说，财政收入的取得不仅仅是个聚集资金的问题，在具体操作过程中，取得多少、采取何种方式，都关系到国家方针政策的贯彻落实，这里面涉及各方面的物质利益关系的处理。只有在组织财政收入的过程中正确处理各方面的利益关系，才能达到充分调动各方面的积极性，达到优化资源配置，促进社会和谐及经济发展的目的。</p><p>从根本上来看，财政收入是各级政府为实现其公共服务职能而进行的筹资。我们知道，目前我国实行的是分级财政管理体制，由于组织财政收入不仅关系到社会经济发展和人民生活水平的提高，也关系到正确处理国家、单位和个人三者之间和中央与地方两级利益的关系，还关系到不同对象的合理负担问题。所以，国家在组织财政收入时，一般有三条考虑的基本原则，分别为： </p><ul><li>第一，发展经济，扩大财政收入来源的原则（即”开源”）;</li><li>第二，兼顾国家、企业和个人三者利益关系的原则;</li><li>第三，规范政府间收入分配关系的原则。</li></ul><h3 id="财政收入从何而来"><a href="#财政收入从何而来" class="headerlink" title="财政收入从何而来?"></a><center>财政收入从何而来?</center></h3><p>上面我们已经谈了财政收入的重要意义，那么这些收入从何而来呢?我们按照国际上通用的口径，以政府取得财政收入的形式可分为预算内收入和预算外收入这两类，其中，预算内收入主要包括∶各项税收收入（比如流转税、所得税、资源税等）、专项收入（比如教育费附加、水资源费等）、其他收入（比如罚没收入等）等;预算外收入主要包括∶ 行政事业性收费（比如各种证书工本费、政府提供的各种检测计量服务收费等）、政府基金和附加收入（比如地方水利建设基金、电力建设基金、公路建设基金、城市公用事业费附加等）、其他收入（比如彩票公益金、中央电视台广告收入等）等。按照我国财政部的统一部署，2011年1 月1日起所有的预算外资金将全部纳入预算管理，届时”预算外收入”一词将成为历史。</p><p>我们知道，税收不仅是一种制度安排，而且已成为每个公民生活中不可或缺的组成部分了。世界上任何国家，税收都是财政收入最为主要的来源，以我们国家数字为例，2009年，税收已经占到财政总收入的86.87%。 2010年，我国税收收入为7.739 万亿元人民币，占到财政总收入的接近 90%。</p><p>税收这么重要，我们就不得不说说世界上纷繁复杂的各个税种。以往世界各国出现过多少税种，统计起来恐怕真有相当难度。就目前来说，按照课税对象分类，我们国家的税收分为流转税、所得税、资源税、财产税、行为税五大类数十个具体税种。不同的税种在特定领域，根据自身的特点，扮演着各自不同的角色。流转税具备将税负转移的功能，一般是通过由纳税人垫付，最终还是会转移在消费者身上。</p><p>流转税最为重要的三个税种是增值税、消费税及营业税。其中，增值税是对销售货物或者提供加工、修理修配劳务以及进口货物的单位和个人所实现的增值额征收的税种。增值税的收入约占我们国家全部税收的 60% 以上，是最大的税种。</p><p>如果我们以税负能否转嫁为标准，可以分为直接税与间接税两大类。所谓直接税，是指纳税义务人同时也是税收的实际负担人，纳税义务人不能或不便于把税收负担转嫁给别人的税种。目前，在世界各国税制实践中，多以各种所得税、房产税、遗产税、社会保险税等税种为直接税。另一类间接税就是我们上面说的，是对商品和服务征收的，从而只是间接地以公众为征税对象，如增值税、消费税不是直接对消费者征收而通过了第三者，这些税就是间接税。</p><h3 id="税率和逃不脱的拉弗曲线"><a href="#税率和逃不脱的拉弗曲线" class="headerlink" title="税率和逃不脱的拉弗曲线"></a><center>税率和逃不脱的拉弗曲线</center></h3><p>税率很好理解，它是纳税的额度，某一特定税种税率的高低往往体现着政府决策的调控导向，也深深地影响着不同领域的经济活动。以至人们将税率称为市场经济中的最敏感词汇之一。</p><p>对于我们这样经济结构复杂的大国来讲，税率不仅是宏观调控中财政政策的重要工具，还承担着促进社会和谐公平、调节产业结构等的重要任务。在我们国家经济生活中这样的例子是很多的，比如在特定时期国家降低消费税、购置税必然是要刺激消费，扩大内需。在金融危机中，我们降低了小排量轿车的购置税，大家看到的结果是汽车销量迅速增加，汽车工业产业链成为经济回暖中的一个亮点，实际效果是很明显的。比如提高个人所得税起征点旨在调节收入分配，减轻中低收入者的纳税负担。比如增加高科技产品的出口退税率是为了鼓励高科技产业发展，这其中也体现着优化产业结构的战略意图。再比如股市低迷时，下调股市印花税率的目的在于稳定股市和促进资本市场的发展，大家不要小看了下调的这千分之一或一点五的税率，它不仅仅是数字的变化，重要的是表明了政府托市的态度，它对提振股市的作用也是很大的。</p><p>“税率决定成败”这是很多经济决策者的感叹。不管这句话是不是绝对化了，至少说明了一个问题，税率调整的是否得当，确实是相当重要的，弄得不好，真是能触动”命门”。而国家使用财政手段来调节宏观经济的时候，采用比较多的往往是调节税率的方法。所以运用税率工具确实需要周密权衡、科学决策。</p><p>谈到科学决策，谈到国家的财政收入，我们还需要弄明白税率的高低和税收之间特定的规律，这一点可以用非常著名的”拉弗曲线”进行描述。一般我们提到某些曲线，你可能马上和高深莫测的知识联系在一起，但如果用直白的语言告诉你，你也很容易理解。</p><p>那么，这里的”拉弗曲线”主要能说明什么问题呢?拉弗曲线是指税收和税率之间存在一个类似倒U 型的曲线关系，当税率从较低的水平开始增长时，税收自然会增加，而一旦超过某个临界点，税收就开始变少。这其中的原因也十分容易理解，一般来说，在缴税者可承受的范围内提高税率必然导致税收增加，但如果这一税率提到较高水平时，就会严重挫伤缴税主体的积极性，他们会拒绝从事更多的价值创造，以避免缴纳较高的税费，这时的税收也必然会降低，因为纳税额少了。于是，整个市场环境中就客观的存在一个最优税率地临界值。其实拉弗曲线并不是一个完整的经济学理论，而只是风度翩翩的经济学家阿瑟·拉弗在1974 年为了说服当时福特总统的白宫助理切尼，让他明白只有通过减税才能使美国摆脱当时经济的困境，即兴在华盛顿一家餐馆的餐巾纸上随手画的一条抛物线，有人干脆称它为”餐桌曲线”。但这一曲线的确清晰地反映出了税收和税率之间存在的冲突关系，而那个神秘莫测但又最关键的转折点（临界值），是大家都迫切想要掌握的点位。</p><p>我们说，拉弗曲线的规律在大多数国家的经济活动中还是很灵验的，但也必须看到，某些经济结构特殊的国家和地区，由于情况比较复杂，并不一定适用拉弗曲线的规律。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>社会总需求 - 从60个指标数据看懂宏观经济（六）</title>
    <link href="/2021/03/14/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%80%BB%E9%9C%80%E6%B1%82-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/14/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%80%BB%E9%9C%80%E6%B1%82-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 六、社会总需求 - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="什么决定社会总需求"><a href="#什么决定社会总需求" class="headerlink" title="什么决定社会总需求?"></a><center>什么决定社会总需求?</center></h3><p>我们知道，社会总需求相对社会总供给，也是宏观经济学的重要概念，是一个社会对产品和劳务的需求总量。在商品经济条件下，它表现为有货币支付能力的有效需求，这种需求不仅仅是指对商品和劳务需要的一种欲望，更主要的是对商品和劳务的支付能力。例如一些奢侈品，像爱马仕的提包，香奈儿的香水和高档名钻戒等，对于一些富裕阶层的人，如果喜欢的话就可以购买它，因为他们有这个支付能力，这就是有效需求。而对于一个普通的工薪阶层，你对它有需求，想得到它，但是你却并没有支付能力，那么这只是一种需要，并不属于有效需求。</p><p>那么，社会总需求都是由哪些方面构成的呢?这里有一个统计角度的问题。</p><p>我们从需求使用的角度来看，也就是从社会总购买力可能花在哪些项目上来看，社会总需求=投资需求总量＋消费需求总量＋国外需求总量。如果从需求形成角度测算来看，就是侧重影响因素和总购买力的因素，社会总需求=国内生产总值-储蓄＋银行信贷收入+财政赤字＋出口。大多数情况下我们都是从需求使用的角度来分析社会总需求的。这里我们也主要从这个方面讲一讲。</p><p>由于社会总需求是由投资需求、消费需求和国外需求构成的，所以，影响社会总需求的因素可从这三个方面来分析。</p><p>影响消费需求的因素主要有居民收入水平、利率水平、物价水平及其心理预期和社会保障程度等。对于居民收入水平，大家都知道，只有你获得了一定的收入，你才可能去购买你所需要的商品。当你工资增多，或者你预期自己的工资会增加的时候，你就可能会更多的消费。而对于利率水平，当银行的利息很高时，很多人会把钱存入银行获取利息，这样他们的消费便减少了。再有是物价水平，当物价水平的变动和你的收入变动差不多的话，你的消费还会和往常一样没有大的差异，但是当物价水平的变动高于或低于你收入变动的话，你的消费需求便会相应地减少或增加。另外，价格预期也会影响消费开支，如果你预期未来物价上涨，自然会增加当前消费支出;相反，你会减少当前的消费支出。另一方面，如果社会保障体系健全，也会增强人们的消费信心，消费程度也会提高。另外，一个国家的经济发展状况、GDP 的增长等都会对消费产生影响。</p><p>影响投资需求的因素有投资收益率的估算、技术变化、需求状况、政府政策等多个方面。对于投资收益率的估算，就是要看预期利润率和市场利润率，我们说，投资是要获得回报的，如果前者大于后者，那么投资就会有利可图;反之，就达不到投资的目的，甚至会蒙受损失。在社会经济发展过程中，生产技术的革新和生产方法的变革具有重要作用。我们知道，一种新技术、新能源或者是新市场的出现，会给企业带来有利的投资机会，也会增强企业的投资动力。此外，市场需求也会影响投资。由于市场需求状况决定了厂家产品或劳务的销售状况，如果市场需求旺盛的话，企业投资的信心就会增强，相反如果市场低迷，投资就失去了基础。再有，政府的税收政策、利率政策、行业政策等各项经济的措施，也都会影响投资者的投资决策。此外，宏观经济环境下的货币供应量、经济体制等也都是影响投资需求的因素。</p><p>由于国外需求就是产品和劳务的输出，影响它的因素也会有很多，这和进口国的经济有着直接的联系，另外，进口国对出口国出口物品的需求程度和购买力水平等因素都能影响到国外的需求。</p><p>我们知道，社会总需求也会影响整个社会的就业状况，它反映了社会经济运行的倾向，所以我们说它也是宏观经济状态的晴雨表。我们想象或者推断一下，在社会就业充分的状态下，一般总需求是均衡的，这就使得总需求能够适度增长，有利于经济的进一步发展。如果出现社会就业不充分的状态，总需求就会失去均衡，导致需求萎缩或增长停滞。</p><p>我们再从宏观经济的角度观察，在总需求均衡状态下，社会经济运行良好，投资、消费、出口比例适宜，整个经济在”三驾马车”的拉动下平稳运行，经济适度增长。在总需求失衡状态下，反映出经济过程中的倾向性问题，或是投资比例失调，或是消费比例失调，或是出口比例失调，这就需要进行宏观政策调整。如果总需求不足的话，表明经济发展过程放缓，需要扩张需求，促进经济增长。如果总需求膨胀的话，则表明经济发展过热，需要抑制需求，下调经济发展速度。如果总需求出现结构性失衡，则需要进行对经济的结构性调整，这解决起来就困难得多。举例来讲，我们国家目前投资和出口比例很大，而消费比例偏低，这种失衡的经济结构，确实制约了发展，现在正下决心解决，但我们知道，这个问题涉及面广，需要在众多领域坚持不懈的努力才能逐渐改善。</p><h3 id="探解需求约束型经济增长"><a href="#探解需求约束型经济增长" class="headerlink" title="探解需求约束型经济增长"></a><center>探解需求约束型经济增长</center></h3><p>纵观我国的经济发展，在改革开放年以前，”短缺经济” 特征明显，经济增长主要受自然资源、资金等有效供给不足的约束。改革开放以后，经济不断改善和发展，但还没有彻底摆脱”短缺经济”。直到上世纪 90 年代末我国开始告别”短缺经济”，但有效需求不足又成为经济增长的另一个制约因素，也就是说，我国经济今后的持续增长将不得不受到需求的约束。也就是在这时，需求约束型经济初步形成。所谓需求约束型经济，是指经济运行主要受需求因素约束的经济类型。而需求约束型经济增长可以理解为在需求因素的约束下所带来的经济增长。在这种类型的经济中，培育需求，提高需求，成为促进发展的首要因素。</p><p>我们知道，在需求约束型经济环境中，需求约束比资源约束对生产活动更具限制力。经济运行以市场需求为推动力，一旦脱离市场需求，经济运行就会丧失内在动力而处于停滞或衰退状态。</p><p>其实需求约束也可以从个人消费、投资、出口等需求状况和构成中反映出来。我国的消费率与投资需求持续扩张、投资率长期处于较高水平相比，有持续下降的趋势，2000 年至今已下降 13.7个百分点。另外，与政府消费率相比居民消费率下降更为明显，从1978 年的48.8%下降到2008年35.3%。从国际上的情况看，我国消费率不仅明显低于美国、日本等发达国家，而且也明显低于巴西、印度等发展中国家。</p><p>虽然最近几年我们采取了很多重大措施来解决民生问题，但仍未改变我国居民消费比重持续下降的局面，并且两极分化现象比较突出，收入流动性降低。城乡之间、地区之间、行业之间、不同社会阶层之间收入差距仍有扩大的趋势。我们再从另一个角度看，由于我国的消费率持续走低，迫使我国大量过剩产能更多地只能依赖国际市场来消化，这就导致了我国的外贸依存度从2000年的38.47%快速上升到2007年的66.82%。要知道对于一个大国的经济增长，如果长期只是高度依赖外部市场，那么必将给国民经济带来很大的风险。而2008 年的一场国际金融危机掠过，广东、浙江等沿海省份的出口型企业就开始大量的停工减产了，这个问题已经开始显现了。</p><p>我们知道，高投资、低消费、弱内需、强外需等结构性失衡的核心，还是需求问题。所以，关注民生、刺激消费、扩大内需、减少产能投资、转变投资—出口驱动型的经济增长方式等，这些确实是我们国家现阶段发展中面临的巨大而紧迫的任务。</p><h3 id="世界还需要凯恩斯吗"><a href="#世界还需要凯恩斯吗" class="headerlink" title="世界还需要凯恩斯吗?"></a><center>世界还需要凯恩斯吗?</center></h3><p>上世纪30 年代初，在资本主义严重经济危机的时候，”凯恩斯主义”诞生了。”凯恩斯主义”主张国家采用扩张性的积极的财政政策和经济政策，通过增加需求、政府干预等促进经济增长的措施，克服了当时严重的经济危机。它是曾经引领了一个半世纪资本主义繁荣的古典经济理论。</p><p>而2008 年资本主义世界爆发金融危机并迅速蔓延到新兴市场经济国家以来，凯恩斯这位20世纪最有影响力的经济学家，又被推到了风口浪尖。</p><p>那么金融危机下的世界还需要凯恩斯么?答案是明显的。因为世界各国政府一定意义上说，正是采取了凯恩斯主义的政策主张，积极干预、从容应对了2008年国际金融危机的挑战。我国政府实施的扩大内需、促进经济增长的各项措施以及财政刺激经济 4 万亿的投资计划，成效明显。而且，以美国为代表的西方各国也纷纷出手”救市”。例如在此轮的国际金融危机中，为了解决金融机构太大而不能破产的棘手难题，美国和欧洲国家都采取了相当力度的注资措施，致使一些金融机构（例如花旗银行等）和大型私营企业（例如通用汽车公司等），国家资本占了相当比例，实际效果也是可圈可点的。这些措施不仅稳定了金融，也使一些关系到国计民生的大型企业避免了破产重组的厄运。我们说，人生病了，当然需要治疗，市场失灵的时候，当然需要凯恩斯所主张的政府这只看得见的手来弥补。完全依赖市场这只看不见的手，有的时候只是一种幻想。</p><h3 id="需求法则与吉芬商品"><a href="#需求法则与吉芬商品" class="headerlink" title="需求法则与吉芬商品"></a><center>需求法则与吉芬商品</center></h3><p>一般而言，在其他情况不变的假设下，当商品的价格越高，消费者对此商品的需求量就越少;价格下跌，需求量会增加。这里我们看到，价格与需求量成反向变动的关系，这一规律在经济学上称为需求法则。而这样的跷跷板效应源自两种更具体的效应——替代效应和收入效应。替代效应和收入效应之和为总效应。</p><p>我们举例来说，在苹果和梨子价格都是1元钱1个时，如果一个人一月吃30 个苹果和 30 个梨子，共需要60 元钱。现在假定梨子的价格不变，苹果降为5 角钱，那么，他一定多吃苹果少吃梨子，这是因为苹果比梨子便宜，他用苹果代替了梨子，这就是替代效应。同时，当苹果降为5角钱时，即使这个人还维持原有的苹果和梨子的消费数量各买30 个，也只需要 45 元钱即可，他多出来的 15 元钱还可以再多买一些苹果，这是因为他实际可支配的钱变得更多了。由于苹果和梨子都是正常商品，那么他消费苹果和梨子的数量也会更多些，这就是收入效应，所以说，价格下降，总效应增大。</p><p>在我们的生活中，大多数商品都是遵循需求法则的，它们的需求量与其价格呈反方向变化。也就是价格上涨时，需求量下降;价格下降时，需求量增加。但也有一些”反例”，其中最著名的是以英国人而得名的”吉芬商品”。英国统计学家罗伯特·吉芬发现，在 1845 年爱尔兰发生灾荒时，当时土豆价格急剧上涨，但是爱尔兰人对土豆的需求量不但没有减少反而还增加了。这一现象在当时被称为”吉芬难题”。后来，经济学家就把需求量与价格呈同方向变动的特殊商品（低档品），称为”吉芬商品”。</p><p>看上去它似乎推翻了需求法则，其实，它是以特殊的方式验证了需求法则。</p><p>对于”吉芬商品”来说，在大饥荒中几乎所有的商品都涨价了，这就与需求法则强调的”其他条件不变”这一前提有所区别了。我们知道，对于陷入贫困的家庭，土豆这样的仅能维持生活和生命的低档食品，无疑会在大多数贫困家庭的消费支出中占较大比重。商品价格上涨后，会导致贫困家庭实际收入水平大幅度下降，在这种情况下，贫困的人们为了生存下来，就不得不大量地增加对低档品的购买而减少对正常品、优等品的消费。而相比起土豆这种低档品来说，已经没有比这更便宜的替代品了，因此，它价格上涨的替代效应就会微不足道。而这时的收入效应就比较明显，也就是说，由于价格的上涨使得人们实际收入下降而不得不较大幅度增加对低档品土豆的消费，以至于超过了替代效应，从而使得总效应与价格成同方向变化，这样就造成了土豆的需求量随着土豆价格的上升而增加的现象。</p><p>我们说，一种商品只有同时具备”是低档品”和”收入效应大于替代效应”这两个条件时，才可以被称之为”吉芬商品”。当人们的收入迅速增长时，许多低档品会变成”吉芬商品”。例如，随着我国居民收入水平的提高，众多家庭使用了轻薄的液晶显示屏电视机，传统的电子管显示屏电视机的价格比以前虽然降低了很多，但人们对它的需求量还是大大地减少了。那么对于一些厂商来说，如果生产的是低档品，他就得注意生产的商品是否有可能变成”价格下降，需求量反而减少”的另一类的吉芬商品。</p><p>需求约束型经济对于我们解决和提升社会需求有着更高、更苛刻的要求。我们知道，现在消费者的需求标准在不断提高，各类产品的提供商必须不断地实现产品的升级换代，否则你的产品就过时了，就会陷入困境，即使价格下降，销售量却不断减少。</p><p>从社会提供的产品和服务上看，我们说，现在升级换代的周期明显缩短，比如从手机等家用电器、日用生活品到工业设备以及旅游、金融服务产品等等，几乎涉及所有的方面，这些都是我们在日常生活中都能切实感受到的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>社会总供给 - 从60个指标数据看懂宏观经济（五）</title>
    <link href="/2021/03/13/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%80%BB%E4%BE%9B%E7%BB%99-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/13/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%80%BB%E4%BE%9B%E7%BB%99-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 五、社会总供给 - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="什么是社会总供给"><a href="#什么是社会总供给" class="headerlink" title="什么是社会总供给?"></a><center>什么是社会总供给?</center></h3><p>社会总供给与总需求是宏观经济学中的一对基本概念。社会总供给是指一个国家或地区在一定时期内（通常为一年），社会生产活动实际可以提供给市场的最终使用的产品和劳务总量。它包括两个部分∶一部分是由国内生产活动提供的产品和劳务，即国内生产总值;另一部分是由国外向本国提供的产品和劳务，即商品和劳务输入。这里需要说明的是，某年的社会总供给可能大于当年的产出，因为总供给中的产品也包括前一年留存下来而当年未被消费的部分产品，上一年存货在今年被消费的部分，也可以算在今年的社会总供给之内。</p><p>我们说，没有实现需求的供给不能称之为实际意义的供给。当年产品的存货没有实现价值前就不能列入本年度计算。另外，由于意外事故等（例如，因大火意外烧掉的商品、因雨水浸泡过的货物等情况）损耗掉的部分商品，也不包括在当年总供给范围内。</p><p>我们知道，供需平衡是社会生产顺利进行的保证，也是资源优化配置的前提。所以我们说，实现总供给和总需求的平衡，对一国经济的发展意义重大。</p><h3 id="供给学派的理论核心是什么"><a href="#供给学派的理论核心是什么" class="headerlink" title="供给学派的理论核心是什么?"></a><center>供给学派的理论核心是什么?</center></h3><p>供给学派是上世纪70年代中期在美国兴起的一个经济学流派，是作为凯恩斯主义的对立面和批判者而走上经济学舞台的。当时，西方国家普遍出现了经济停滞与高通货膨胀、失业以及不景气同时并存的”滞胀”现象，凯恩斯主义对此已不能加以解释，这时供给学派从加强供给管理的角度也加入了对凯恩斯主义的战斗。供给学派全面否定了凯恩斯主义的理论与政策主张，认为它是美国经济滞胀的”罪魁祸首”。供给学派的理论核心是∶用供给管理政策取代凯恩斯主义的需求管理政策。供给学派为了给他们的政策主张提供理论依据，又重新拾起萨伊定律并加以包装，公开承认萨伊定律具有真理性，否认”需求会创造供给”的凯恩斯定律，坚持认为购买力总是等于生产力，不可能由于需求不足而导致生产过剩。</p><p>萨伊定律主要说明，在资本主义的经济社会一般不会发生任何生产过剩的危机，更不可能出现就业不足。因为供给能够自动创造自己的需求，生产会自行创造销路。这个论断是如何得出的呢?假如我们供给劳动获得工资的同时，并不去消费而是储存起来，又如何产生新的需求呢?原来萨伊定律是建立在物物交换基础之上的，或者说即使存在货币，但是货币也仅作为媒介交换的手段而存在，流通过程中不涉及货币的储存。此时，资本家供给资本获得利息，劳动力供给劳动获得工资，出租土地获得地租等要素供给的最终目的都是为了获得其他的生活资料或者生产资料。所以，增加供给的同时自然就会产生相应的需求，整个社会总供给和总需求最终也必然相等。</p><p>我们知道，供给学派并不是萨伊定律的简单复活，他们不是一般地号召增加供给，而是要求人们注意美国经济衰落的最重要因素——生产率下降问题。并认为提高劳动生产率是解决通货膨胀的最好办法。而要提高劳动生产率，必须强化个人刺激。供给学派认为，税收是激励个人和企业进行经济活动的最主要因素，降低税率能刺激供给，促进经济增长。供给学派所倡导的一系列供给管理措施，除了改革税制与税率，还包括刺激成本形成、奖励技术创新、调整经济结构、降低公共经济在国民经济中的比重、提高竞争程度和降低市场刚性，等等。</p><p>供给学派虽然是20.世纪西方经济学中一个短命的、昙花一现的学派，但其从供给方面来促进经济增长和经济发展的思想仍然具有现实意义。</p><h3 id="潜在总供给与实际总供给"><a href="#潜在总供给与实际总供给" class="headerlink" title="潜在总供给与实际总供给"></a><center>潜在总供给与实际总供给</center></h3><p>我们知道，总供给和总需求是经济学中常涉及的两个词语，不过，大多数人可能都没有注意到这里的供给是包含两个范畴不同的概念——潜在总供给和实际总供给。</p><p>值得一提的是，我们平时所说的总供求关系实际指的是总需求和潜在总供给的关系。这是为什么呢，因为实际总供给是波动的，而潜在总供给才是一定的。简单地说，实际总供给就是我们最后见到的 GDP 实际值，对应于实际的最终产出;而潜在总供给是指在一国技术水平一定条件下，资源最有效配置时，充分利用资本和劳动力等各种投入要素状况下所生产出来的产品和服务总额。短期内，潜在总供给是一定的，因为像技术进步、制度创新、管理改善这些能提高社会生产能力的因素是需要一定时间过程的。</p><p>现实中，实际总供给会高于或低于潜在总供给。很多人不理解为什么会这样，其实道理很简单，因为实际供给是由需求决定的，即由供求关系来决定实际产出。就像企业的产品取决于市场需求一样。也正是实际总供给相对于潜在总供给的偏离，导致了我们前面所说的经济周期的不可逃脱性。因为当现实的生产能力低于潜在生产能力，现实的供给小于生产能力充分发挥时所能提供的供给时，无疑会导致经济的低迷和萧条，具体表现就是生产能力的闲置和浪费。而当现实的供给大于现有生产能力所能提供的供给时，无疑会导致经济过热的现象。</p><p>我们常提到的产能过剩就是实际总供给低于潜在总供给的具体表现。产能过剩是目前我们国家经济出现的一个问题，到2010年上半年，我们在 24个重要工业行业中有 19 个出现不同程度的产能过剩，有的过剩程度很严重。钢铁、电解铝、铁合金、焦炭、电石、水泥、电子通讯设备制造等重工业行业以及纺织、服装等轻工行业产能过剩都是比较严重的。像钢材产能过剩40%，电解铝过剩58.4%，焦炭过剩200%;家电过剩30%，电视机过剩90%，纺织、服装产能过剩超过100%。绝大多数加工制造业生产能力利用率不到70%，有些行业利用率不到40%。有900多种工业产品的产能利用率低于60%。所以，产能过剩是我们国家目前一个亟待解决的经济问题。</p><h3 id="供给会自动创造需求吗"><a href="#供给会自动创造需求吗" class="headerlink" title="供给会自动创造需求吗?"></a><center>供给会自动创造需求吗?</center></h3><p>经济学界一直存在着究竟是供给决定需求还是需求决定供给的争论，其实这和”先有鸡还是先有蛋”的争论有着微妙的相似之处，实际上这个问题的关键并非在于谁决定谁，我们既可以讲供给决定需求，也可以讲需求决定供给。看的角度不同会导致结论的不同。</p><p>从生产的角度看，是供给创造需求。也就是生产什么、生产多少，我们才能消费什么、消费多少。尤其是新产品的开发，更是如此。是首先开发出新的产品，创造出新的消费需求。举一个最为简单易懂的例子，比如在现代社会中，由于科学技术的发展，人们生活水平提高了，过去能吃饱就行了，但现在更加注重追求生活的质量与品味，比如生产出了高清晰度液晶电视机，也许你并不需要它，但是社会上有这个产品（供给），导致一部分人对它需求而消费购买。实际上，很多产品如电话、手机、汽车、计算机等等，是先有产品后有需求，即开发出的新产品创造了新的需求。</p><p>从消费的角度看，是需求决定供给。也就是生产出来的产品，只有通过消费满足了人们的某种需要，使产品的功能得到实现，生产方能继续进行。如社会需要多少部手机，多少辆汽车，你才能生产出多少部手机，多少辆汽车。就是以销定产，以需定产的概念。在这里需求起到了决定的因素，超过了社会需求，就会造成产品积压，资源浪费。</p><p>至于萨伊定律的对与错，我们无需争论。因为萨伊所处的时代，是生产力发展水平低，供给不足，因此增加的供给会被增加的需求所吸收，货币只起短暂的媒介作用。而我们今天所面临的是需求约束型的增长环境，因此一味的相信供给创造自己的需求，可能会导致企业盲目扩大生产的局面。但这并不是说供给创造需求就毫无道理，我们都知道新市场都是靠新产品来开拓的。这就告诉我们，开发新产品、创造新需求重要，根据社会需求组织有效供给也重要。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>外汇储备 - 从60个指标数据看懂宏观经济（四）</title>
    <link href="/2021/03/13/%E5%A4%96%E6%B1%87%E5%82%A8%E5%A4%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/13/%E5%A4%96%E6%B1%87%E5%82%A8%E5%A4%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 四、外汇储备 - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="什么是外汇储备"><a href="#什么是外汇储备" class="headerlink" title="什么是外汇储备?"></a><center>什么是外汇储备?</center></h3><p>外汇储备是一国政府所持有的国际储备资产中的外汇部分，我们也可以理解为一国政府保有的以外币表示的债权。或者说，是一个国家货币当局持有并可以随时兑换外国货币的资产。如果我们狭义地概括，外汇储备是一个国家经济实力的重要组成部分，它包括现钞、国外银行存款、国外有价证券等。我们知道，在世界经济一体化的背景下，外汇储备对于一国用于平衡国际收支，稳定汇率，偿还对外债务，有着相当重要的作用和影响。外汇储备是一个量值的数据，由于美元的国际货币地位，一般都以美元（或折算成美元）为统计单位。</p><p>看看我们国家外汇储备的情况，大家知道，一直到改革开放初期，我们的外汇储备都处于短缺局面。1952年，中国外汇储备只有1.39 亿美元，到1978年，也只增加到1.67 亿美元。随着对外开放的推进，外汇储备逐步由短缺走向富裕，1990 年外汇储备超过百亿美元，达到 111 亿美元， 1996 年超过千亿美元，达到1050 亿美元，这些都得益于经济的快速增长。</p><p>近几年我国的外汇储备迎来了一个”爆炸式”的增长过程，到 2006年2月增加到8537 亿美元，首次超过日本，成为全球第一;到 2008 年4月，增加到17600 亿美元，超过世界主要7大工业国 G7 的总和;到 2009年4月，增加到 20088 亿美元，成为全球第一个跃过2万亿美元外汇储备的国家;到 2010 年6月底已达到 24543 亿美元，独占全球外汇储备的 30%。2010年全年的外汇储备余额为28473 亿美元，同比增长了18.7%。</p><p>看到上面那么多令人欣慰的数值，但很多人不清楚，我们这么多的外汇储备都”储”在哪儿了?这个问题政府部门没有对外明确公布过，依据国际清算银行的报告，目前在中国的外汇储备中，美元资产占70%左右，日元约为10%，欧元和英镑约为20%。在这些资产中，最重要的资产是购买美国等国的长期国债（约占储备规模的50%），购买美国等国的长期机构债（约占储备规模的40% ），投资购买股权、长期企业债券和短期债券的比重非常有限（仅占储备规模的10%左右）。也就是说，我们用相当比例的外汇，投资购买了国外的国债等有价证券，以获取必要的利润。当然，债权是我们的，但钱”储”到国外被借用了。</p><h3 id="外汇储备多多益善吗"><a href="#外汇储备多多益善吗" class="headerlink" title="外汇储备多多益善吗?"></a><center>外汇储备多多益善吗?</center></h3><p>一定的外汇储备是一国进行经济调节、实现内外平衡的重要手段。当国际收支出现逆差时，动用外汇储备可以解决国际收支的平衡问题。例如当一国从国外取得的收入小于对外支付时，就可以直接动用外汇储备来弥补缺口，如同家庭入不敷出动用储蓄一样。当国内宏观经济不平衡，出现某些商品总需求大于总供给时，例如，出现粮食减产，矿产品短缺等情况，就可以动用外汇组织进口，从而调节总供给与总需求的关系，促进经济的平衡。同时当汇率出现波动时，可以利用外汇储备干预汇率，使之趋于稳定。即通过外汇供给的增减，促使外汇的供给与需求保持大体的平衡。例如，美元对人民币汇率上升，我们可以通过在外汇市场增加美元供给量的手段来抑制美元汇率的升幅。因此，我们说外汇储备是实现经济均衡稳定的一个必不可少的手段，特别是在经济全球化不断发展的今天，一国经济更易于受到其他国家经济影响的情况下更是如此。</p><p>大家清楚了外汇储备的功能和重要意义，那么，外汇储备是多多益善吗?</p><p>外汇储备是不是越多越好，这是近年来学术界探讨的一个热点问题。有一种观点认为，我国是发展中国家，各种支付需求强烈，面临的金融风险也较大，因此，外汇储备不嫌多;另一种观点认为，任何事物发展变化都应有个界限，外汇储备还是适度为好。事实上，外汇储备应该讲究一个适度的储备量。按照美国著名经济学家特里芬的观点，一个谨慎的外汇储备水平应当为该国3~6个月的进口额，就是相当于年进口额的 1/4～1/2，这是国家帮助进口商或进口企业在出现不可抗的支付危机中作为最后债权人的保证。按照这样的标准，我国的外汇储备已大大超过了这个正常比例。</p><p>大家知道，外汇储备过大，确实给我们造成了很大的压力。</p><ul><li><p>一是外汇储备过多，导致对人民币需求增加，从而会支持人民币汇率上升。由于创汇的主体是企业，企业的储汇不能在我们国家流通使用，需要兑换相应的人民币，我们说，一国货币需求大，自然升值压力也大。如果人民币再进一步升值，这虽然增强了我们国家币值的坚挺程度和国际地位，但同时却不利于我国商品的出口。</p></li><li><p>二是外汇储备过多，相应增加货币量，也会加大国内一定时期通货膨胀的压力，影响国内物价稳定和经济发展。</p></li><li><p>三是外汇储备大量增加，并不等于储备效益也大大增加。因为外汇储备多为硬货币（指在国际金融市场上汇价坚挺并能自由兑换、币值稳定、可以作为国际支付手段或流通手段的货币。主要有美元、英镑、日元、法国法郎等。），硬货币由于在全球范围内被广泛接受而利率较低，所以储备越多，利息收益的潜在损失也越大。</p></li><li><p>四是外汇储备不断增加，为了保值等于把得之不易的外汇存到外国银行让外国人使用，而我们自己有时却捉襟见肘，造成宝贵资源的低效益使用甚至浪费。</p></li><li><p>五是外汇储备过度增加，还会失去获取国际金融组织优惠低息贷款的权力，同时也会面临更大的汇率变动风险，增加对其进行管理的难度。</p></li><li><p>六是外汇储备持续过度增加，必然意味着国际收支存在巨额的顺差，因而也不断招致其他国家的不满甚至报复，成为贸易保护的受害者。</p></li><li><p>七是如全球的金融危机外币贬值，我国巨额外汇储备就会面临缩水风险。可见，我们作为发展中的大国，外汇储备应当充足，但也不宜过量。</p></li></ul><h3 id="外汇储备不是国家财政收入"><a href="#外汇储备不是国家财政收入" class="headerlink" title="外汇储备不是国家财政收入"></a><center>外汇储备不是国家财政收入</center></h3><p>“外汇储备”这个经济数据近些年一度很火，这里我们讲个小插曲∶国内有学者提出个建议，从我们2 万亿美元外汇储备中拿出1万亿美元分给老百姓，每人分1万元人民币，对改善民生和扩大内需都有益。这个提议很振奋，也使更多的民众关注我国的外汇储备情况。</p><p>然而，我们要告诉大家，外汇储备可不是政府的财政收入，不可以像政府支出那样使用出去。财政收入主要来自企业和居民缴纳的税款，是政府提供服务的报酬，因而构成政府收入或者政府资产。而外汇储备实际大多是创汇企业和居民的存款，并不直接属于国家所有。企业创汇、老百姓打工挣了外汇，这些外汇在国内不能流通，一般是存在指定的银行。这些来自企业和居民的外币储蓄就是我们所说的外汇储备的主体。它们都是企业和居民名下的钱，在这个环节上国家没有权利去分这些钱，这从一般道理讲是显而易见的。可能你会说，我们国家很多创汇企业是国有企业，他们的外汇就是国家的外汇，但我们说不能这样简单的联系，国家实行政企分离，在这上面是不能等同的。</p><p>我们知道，国家能动用外汇的时候，是要在结汇之后，也就是国家拿人民币买下这些外汇，而存款人提汇时提走的是人民币。可以说，中央银行是通过增加货币发行从企业和个人手中取得（购买）的，这时外汇储备才成为中央银行的资产。如果这时用外汇储备惠及民众，相当于央行用等额外汇储备来扩张货币量，这将引发通货膨胀风险，另外，这也是央行职能所不允许的，当然就更没有法律依据。可见，外汇储备与财政收入不同，财政收入是真实的政府收入，但我们知道，即使是财政收入，它的支出使用范围一般也在年度财政预算的规定之内。</p><h3 id="外汇储备保值升值考验我们的智慧"><a href="#外汇储备保值升值考验我们的智慧" class="headerlink" title="外汇储备保值升值考验我们的智慧"></a><center>外汇储备保值升值考验我们的智慧</center></h3><p>我们知道，全球外汇储备规模2009 年已超过8万亿美元，我们国家央行公布的数据显示，截至2010年6月末，国家外汇储备余额为24543 亿美元，同比增长 15.1%，增幅全球最高。这样高额的外汇储备保证了我们足够的国际支付能力，但要使它保值升值，却给我们出了一个比较大的难题，考验着我们的智慧。<br>我们知道，华尔街金融危机发生后，美国经济低迷不振，为刺激经济，美国持续下调利率、增发货币，美元汇率持续走低。美国采取弱势货币政策对自身来讲是有利的，一方面可以促进本国的出口，另一方面美元贬值可以使美国减轻债务。但一个必然的后果就是造成国际市场以美元计价的商品价格飙涨，原油、黄金、农产品价格不断上涨。</p><p>美元在国际市场购买力逐渐下降，对我国巨额外汇储备来说是很大的威胁，我们不断增加的外汇储备只是一种纸上财富，因为外币升值、贬值的决定权不在我们手中。我们知道，我国巨额的外汇储备主要是美元，而且相当比例购买了美国国债，这就像我们居民个人一样，钱存在银行，利息总赶不上物价上涨的幅度，自己的钱在银行里眼睁睁地看着一点点贬值，但又没有其他的保值升值途径，这方面其实道理是一样的。我们购买的美国国债获取利润，面临着贬值等安全问题，但不买成为死的美元储备就更贬值。</p><p>针对中国外汇储备基本以美元为主，不少专家建议要多元化外汇储备的币种和资产储备形式，比如增加石油与矿产资源的储存量，遵循”鸡蛋不能放在一个篮子里”的原则。我们讲，这些思路都是对的，但仔细考量，我们发现要真正实现外汇储备多元化还是比较困难，毕竟美元在国际货币体系中的地位在短期内不会发生变化，而且美元依然世界上流通性最好的货币。</p><p>从另一个资产储备形式看，我们知道，现在发达国家尤其是美国都建立了庞大的战略石油储备，中国也正在积极建立自己的战略石油储备。但这里有个问题，石油是要存放在油库的储油罐中的，储油罐可不像我们农村的粮囤，建油库耗资巨大，不可能短期内就建成足够的储油设施。根据我们国家的规划，到2020年以前，才能陆续形成相当于100天石油净进口量的储备总规模。即使中国建立起这样的战略石油储备能力，按现在的国际市场价格，也不过几百亿美元，消化外汇储备的功能也很有限。那么，我们看看其他矿产，存储金属矿石可能简单些，有足够大场地堆放就可以，但这里也有一个土地和环境的问题。另一方面看，国际上矿产等大宗商品的价格很敏感，我们大量购买储备，会引起价格剧烈波动，对世界经济也会产生影响。从这些矿产品的价值看，实际消化外汇储备的功能更有限。</p><p>加快实施”走出去”战略，把外汇储备运用与企业”走出去”结合起来，可能是目前情况下化解过高外汇储备的理想方式。早在上世纪 80 年代，我们已经有一些企业在收购和参股境外的矿产企业了，但那时候的主要出发点是为保证矿产资源的供应。在世界经济危机爆发、中国外汇储备激增等新形势下，这类直接投资不仅可以提高中国矿产资源供应的可靠性，还将风险较大的外汇资产转化为更安全的资源资产，同时也能带动中国矿山技术、设备的出口，可谓一举多得。我们说，从政策上鼓励中国民营企业对外投资，金融机构提供外汇支持，使我们国家的对外投资规模逐渐扩大，这不失为一个好的思路。</p><p>大家知道，我们国家引进外国的投资额是很大的，而我们企业的境外投资规模也在不断扩大。到2010年9 月，对外直接投资同比增长10.4%，我国境内企业共对全球 118 个国家和地区的2426 家境外企业进行了直接投资，实现非金融类对外直接投资 362.7亿美元，同比增长 10.4%，投资的对象主要集中在商务服务业、采矿业、制造业和批发零售业等。大家知道，我国对主要发达经济体的投资呈现快速发展的态势，对美国、欧盟和日本的直接投资额分别为8.28亿美元、17.45 亿美元和1.5 亿美元，虽然绝对量还不是太大，但比较上年同期分别都有较大的增长。</p><p>有海外机构预测，近期中国的对外直接投资额将有可能首次超过引进外国直接投资额。这是一个积极的预测，不论哪年实现，都是中国经济对外开放的一个里程碑式的进展，我们说它的意义怎么估计也不会过高。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>消费率、储蓄率 - 从60个指标数据看懂宏观经济（三）</title>
    <link href="/2021/03/13/%E6%B6%88%E8%B4%B9%E7%8E%87%E3%80%81%E5%82%A8%E8%93%84%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/13/%E6%B6%88%E8%B4%B9%E7%8E%87%E3%80%81%E5%82%A8%E8%93%84%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>三、消费率、储蓄率 - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="一对反向变化的”孪生兄弟”"><a href="#一对反向变化的”孪生兄弟”" class="headerlink" title="一对反向变化的”孪生兄弟”"></a><center>一对反向变化的”孪生兄弟”</center></h3><p>消费率又称最终消费率，是一个国家或地区在一定时期内（通常为1年）的最终消费占当年 GDP的比率。它反映了一个国家生产的产品中用于最终消费的比重，是衡量国民经济中消费比重的重要指标。如果用公式表示就是∶消费率=（最终消费支出额/ GDP）×100%，其中，最终消费支出额包括居民消费和政府消费，一般按现行价格进行计算。例如，2008年，按当年价格计算，我国居民消费支出为108392.2亿元，加上政府消费支出40720.4 亿元，按支出法计算的 GDP为306859.8亿元，那么2008年全社会的最终消费率=（149112.6/306859.8）×100% =48.6%。</p><p>如果我们统计居民消费率，就只将居民的有关数据进行计算（居民消费占 GDP 的比重）。2008 年我国社会居民的消费率 =（108392.2/ 306859.8）×100%=35.3%，国际上使用居民消费率的统计口径也比较多。我们国家的居民消费率和世界比较，还是很低的，不仅低于发达国家，也低于发展中国家。2008 年中国居民消费率为 35.3%，美国为 70.1%，我们只是美国的一半，再看看同为亚洲国家的印度，印度是 54.7%，也比我们高了很多。</p><p>储蓄率有两种统计口径。一种是居民储蓄率，一种是社会储蓄率。居民储蓄率一般用居民个人可支配收入总额中储蓄额所占的百分比来计算，即储蓄率=（储蓄额/个人可支配收人总额）×100%。如果以国家为统计单位，就是全体居民可支配收入总额中全体居民储蓄总额所占的百分比。社会储蓄率是国内储蓄、国际收支经常账户顺差及外汇储备之和与GDP之比，均用百分数表示，这也是广义的储蓄率。我们日常生活中经常提到的是狭义的居民个人储蓄率概念。</p><p>美国在西方发达国家中，居民储蓄率是最低的，上世纪八九十年代为 8%左右，进入21世纪以后持续下降。我国的居民储蓄率，在世界范围内高居前列，上世纪 90 年代，为 20%左右，到2007年居民的储蓄率已经达到了其可支配收入的30.2%。我国居民储蓄率的持续偏高走势，虽然和东方民族”勤俭节约”的文化传统有其关联，但主要原因，还是由于我国不完善的社会保障体系和国民整体投资意识弱以及投资渠道窄等因数所致。</p><p>消费率过低一直是我们经济运行中的突出问题。纵向看，2008年，我国社会最终消费率约为48.6%，较1978年（最终消费率约为62.1%）下降了13.5个百分点，如果看居民消费率就更低。横向比较，近20多年来，世界平均消费率约为77%，我们与国际平均水平相比，也低了20多个百分点。由以上数据也可以看出，我国的消费水平总体上处于较低水平，而且呈现不断下降的趋势。</p><p>消费率、储蓄率是一对反向变化和相互矛盾的”孪生兄弟”，低消费往往和高储蓄相伴生，低储蓄一般情况下也和高消费的倾向相联系。我们知道，低消费率对我国经济的影响是不言而喻的。一方面低消费率伴随着高储蓄率，而高储蓄率也必然催生高投资率，原因很简单，因为银行吸储的资金多了，它的支付利息的压力会很大，必然增加投资放贷的力度。当然我们说高储蓄率对保证我国投资建设有积极作用，但另一方面，却又造成我国依靠投资拉动增长的粗放式发展方式的难以改变。此外，我们国家资本市场的不完善，投资渠道缺乏多元化，居民的储蓄存款又多为预防性存款，使得我国居民储蓄转化为投资的效率低下。在现阶段，居民的储蓄过高，必然影响内需消费，最终影响我国经济的长期稳定增长。</p><h3 id="“蜜蜂的寓言”的启示"><a href="#“蜜蜂的寓言”的启示" class="headerlink" title="“蜜蜂的寓言”的启示"></a><center>“蜜蜂的寓言”的启示</center></h3><p>18 世纪初，荷兰有一个名叫曼德维尔的医学博士，在《蜜蜂的寓言》书中运用设想的蜜蜂社会来阐述他要表达的哲学和社会学理念。作者在这本书中把人类社会比喻为一个巨大蜂巢，把人比喻为蜂巢中的蜜蜂。最初，蜜蜂们都不择手段地满足自己的私欲和虚荣，整天大吃大喝，但是整个蜂群却很兴旺发达。而当蜜蜂们听从一个哲人的节俭教导之后，觉得很有道理，于是，个个争当节约、寡欲的模范，却导致了整个蜂群的萧条和衰败。曼德维尔认为，人类社会和蜜群都遵循同蝉的法则，在生存本性的前提下，人们为了贪念和私欲而整日忙碌，正是在这些欲念驱动下，才繁荣了社会经济，促进了人类文明的延续和发展。</p><p>这个寓言向我们阐述了”节俭悖论”的道理，即节俭对于个人来说是好事，是一种值得称赞的美德，但对于整个国家来讲，如果成为所有民众的准则，那可能就是一件坏事，会导致国家经济的萧条衰败。</p><p>曼德维尔的观点与传统道德相违背，在当时，虽然《蜜蜂的寓言》引来了众多的非议、质疑甚至批判，但我们知道，经济学家亚当·斯密却从中颇受启示，他著名的”看不见的手”和”分工理论”，灵感就来自《蜜蜂的寓言》一书。</p><p>从《蜜蜂的寓言》联系宏观经济，积极地提倡消费也确实有它的现实意义。</p><h3 id="如何让消费领跑中国经济增长"><a href="#如何让消费领跑中国经济增长" class="headerlink" title="如何让消费领跑中国经济增长"></a><center>如何让消费领跑中国经济增长</center></h3><p>这次华尔街金融危机不仅仅是对我国宏观经济决策部门的考验，实际上对我们每个人都有着或多或少的影响。如果大家都节衣缩食，持观望心态，当然无助于宏观经济形势的转变。因为在外需大量萎缩的情况下，扩大内需将是政府期望拉动经济增长的新引擎。</p><p>如何让消费领跑中国经济增长呢?说直白了，就是如何让老百姓心甘情愿多花钱的问题。事实上，老百姓不是不愿意消费，而是担心目前的消费会导致日后生活的无法保障。从这个角度来看，启动内需，首要问题是如何让居民对未来有信心，从而放心地进行即期的消费，这样也能扭转居民高储蓄率的现状。</p><p>吃、穿、住、学、行和每个居民息息相关。如果不从这些方面着手，使居民收入水平的增长速度赶上 GDP增长速度，那么谈启动内需恐怕也是纸上谈兵。当务之急，我们应该通过增加保障性住房的供给来缓解居民买房难的困难;通过最低工资标准的上调，职工薪金增资制度保障，使居民的收入水平不断提升;提高社会保障的标准和覆盖率，这是扩大消费的基础。切实解决”三农问题”，如果我们国家的人口占多数的农民逐渐富裕起来，那将释放多大的消费能量。我们知道，想让内需领跑中国经济，还应积极探索增加居民收入的有效渠道，实现居民收入来源多元化。在以工资收入为主的基础上，鼓励居民通过自主创业、资本投资、多技能兼职等方式来增加自身收入，才能实现经济发展和居民消费水平不断提高的良性循环。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>经济增长率 - 从60个指标数据看懂宏观经济（二）</title>
    <link href="/2021/03/13/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%A2%9E%E9%95%BF%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/13/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%A2%9E%E9%95%BF%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 二、经济增长率 - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="经济增长之谜"><a href="#经济增长之谜" class="headerlink" title="经济增长之谜"></a><center>经济增长之谜</center></h3><p>经济增长率也是观察宏观经济的重要指标。它反映的是一个国家或地区在一定时期内经济总量的增长速度，这个指标对我们经济走势更直接、明了。一般用GDP的增长速度来衡量，用百分数表示。例如我国2010年 GDP为397983 亿元人民币，比上年增长 10.3%。</p><p>相邻两年的GDP增长率被称为年度经济增长率，也就是统计年的 GDP指标减去上年的GDP指标再除以前一年的GDP指标，最后乘上百分数。用公式可表示为∶（统计年的 GDP指标 -上年的 GDP指标）/上年的 GDP指标×100 %。</p><p>如果以当年的价格计算，统计出的是名义GDP，计算出的增长率就是名义增长率;如果剔除了物价变动因素，统计出的是实际 GDP，计算出的增长率就是实际增长率。在衡量经济增长时，我们一般都采用实际经济增长率。我们举个例子，按1990年价格计算我国2003 年的 GDP是61687.9亿元，2004 年的 GDP 是 67548.2 亿元，因此 2004 年的经济增长率 = (67548.2 - 61687.9)/61687.9 × 100% =9.5%。这个增长率是实际增长率。再如，按当年现价计算 2008年国内生产总值总量为314045 亿元，按当年现价计算 2009年国内生产总值总量为340507 亿元，因此 2009 年的经济增长率 = （340507 -314045）/314045 ×100%=8.4%。但这个增长率为名义增长率。剔除物价 314045变动因素，国家统计局公布的 2009 年我国 GDP 的实际增长率最终为 9.1%。</p><p>当增长率为负时，也就是我们说的负增长，表示 GDP低于前一年，反映了经济的衰退或者”不景气”;当增长率为零时，则表示这一年的 GDP与前一年持平。考虑到通货膨胀因素，政府在公布 GDP指标和经济增长速度时，都扣除了价格上涨因素。</p><p>我们知道，促进和保持经济增长是各国政府历来所追求的宏观经济目标之一。经济学家们曾从不同的角度为政府建言献策，为促进经济增长的宏观调控积累了不少经验。例如，被誉为”资本主义救星”的经济学家凯恩斯主张在经济萧条的时候，通过减少税收，降低存贷利率等扩张型财政政策来促进经济的增长;货币主义之父弗里德曼认为可以通过保持适当的货币增发幅度来实现经济的稳定增长;欧元之父蒙代尔则认为在开放经济体中，可以通过汇率的调控实现经济增长的目标等。</p><p>这些措施是保证各国经济稳定增长的神丹妙药吗?历史已多次证明，某项经济政策在促进经济增长过程中都存在一定局限性的。例如，税率的降低在一定程度上确实会促进企业投资和居民消费;消费的增加进一步创造了企业的需求，从而促进企业的发展;就业的增加，最终促进经济的增长。但是我们也要考虑到税率降低后的负面效应，如果税率降低的幅度过大，就可能带来政府税收的减少，导致政府出现财政赤字的危险，也会导致基础设施、国防等公共支出的减少，政府施政能力降低。再如，利率的降低虽然会减少企业的贷款成本，但同时又可能导致市场上货币量过多，易引发货币贬值的危险。</p><p>我们知道，在经济危机或经济低迷中，一般实行宽松的货币政策，政府通过投资增加财政支出是比较常规的宏观经济措施，目的当然是希望刺激消费需求，促进经济走出困境。但社会需求还真不是那么容易马上形成的，弄得不好，非但没有产生相应需求，带来的结果则可能是产出和流动性的过剩，通货膨胀的抬头，以及政府财政的巨额赤字负担。因此，我们说，没有哪一个经济措施是万能的，就像生病吃药都有副作用一样，宏观经济的调控决策应该权衡利弊，运用多种政策工具的组合、适度地进行宏观调控，才有可能实现经济增长的目标。</p><h3 id="经济增长和经济发展是一回事吗"><a href="#经济增长和经济发展是一回事吗" class="headerlink" title="经济增长和经济发展是一回事吗?"></a><center>经济增长和经济发展是一回事吗?</center></h3><p>日常生活中，我们时常把经济增长和经济发展混为一谈。可是，如果你平时对新闻关注的话，就会注意到我们国家的表述，已改用经济发展一词而非经济增长。这是为什么呢?二者有区别吗?我们一般听上去意思相差不大，但从经济学角度来看，却有着很大差别的。经济增长注重的是量的结果，而经济发展不仅关注量的方面，还包括质的方面。具体来说，经济增长表现为更多的产出，而经济发展不仅表现为产出的增加，还体现了产品生产和分配所依赖的技术和体制安排上的变革等。</p><p>我们做个比喻，强调经济增长类似于强调个人的身高和体重;而强调经济发展则类似于强调个人机能以及素质协调的改变。因此，我们国家不能把经济增长（高产出）作为经济改革的着眼点，而应当是把着眼点放在包括高产出在内的，建立和谐进步的社会秩序、合理的经济结构、健全的经济机能等一系列发展指标上。当然，经济发展从经济增长开始，没有增长就没有发展，但实现了经济增长却不一定实现了经济的发展。</p><p>我们国家转变经济发展方式方针的提出，使得”产业升级”一词开始变得时髦起来。所谓的产业升级，就是指形成以高新技术产业为先导、基础产业和制造业为支撑、服务业全面发展的产业格局。简单地说，就是从依靠制造业带动经济增长转到依靠制造业和服务业协同发展拉动经济增长，以及实现各产业内部从劳动投入为主到依靠知识和技术投入为主的转变。我们知道，尽管我国制造业产品规模很大，位居世界第一，但是核心技术的缺失却导致了”制造业大国”很难向”制造业强国”的转变。从这个意义上说，也就是要强调第三产业的发展，因为第三产业中的很多现代服务业像物流、信息、通信、金融、技术研发等都是制造业重要的中间投入。只有大力发展了服务业，才有可能带动制造业和农业由劳动密集型向资本和知识密集型的转型升级。2008年，我国第三产业的比重约为40.1，而美国在 1997年第三产业比重就已经达到了75.8%;日本也达到了 68.3%，由此可以知道，我国服务业的发展还是比较滞后的，因此要转变我国的经济发展方式，就必须加大服务业发展力度，促进产业的优化升级。</p><h3 id="什么是拉动我国经济增长的”三驾马车”"><a href="#什么是拉动我国经济增长的”三驾马车”" class="headerlink" title="什么是拉动我国经济增长的”三驾马车”?"></a><center>什么是拉动我国经济增长的”三驾马车”?</center></h3><p>“三驾马车”的概念前面提了一下，具体讲，拉动我国经济的”三驾马车”是指投资，消费，出口。投资就是我们常说的资本形成总额，从资金来源看，由预算内资金、国内贷款、利用外资、自筹资金和其他资金等五部分组成;消费一般指的是最终消费，包括居民消费支出和政府消费支出两部分;出口是本国企业的产品参与国际竞争，进入国际市场销售，也就是人们常称的外部需求。</p><p>“三驾马车”中，根据我们国家的国情和大的国际经济环境，消费应该是带动经济发展的领跑者，尤其是居民消费。我们知道，投资对经济的拉动是以存在需求支持为前提的，缺乏需求支撑的投资对经济短暂拉动的同时，带来的是通货膨胀隐患、产能过剩等负面效应;2008 年的金融危机，也使我们认识到出口依赖外需拉动经济的不可持续性。因此，拉动内需消费才是硬道理。</p><p>我们看看下面几个数据，很能说明问题。据国家统计局对2009年金融危机下我国”三驾马车”对经济增长率贡献度的测算，投资对 GDP的贡献率 95.2%，拉动 GDP 8.7 个百分点;而最终消费对 GDP 的贡献率为 45.4%，仅拉动 GDP4.1个百分点;净出口对 GDP的贡献率-40.6%，拉动 GDP -3.7个百分点，三者相加全年增长 9.1个百分点。由此我们可以知道，外需萎缩的情况下，刺激国内的投资和需求的重要性。尤其是依靠内需拉动，扩大消费需求，刺激消费，这才是我们国家经济增长的根本动力，而且从上面的统计数值看，还有很大的发展空间。另一方面，消费不足则会削弱投资对经济增长的拉动作用，使投资增长得不到最终消费需求的支持，大量的社会产品价值难以实现，严重影响社会再生产的顺畅进行，会制约我们经济的可持续协调发展。</p><h3 id="“刘易斯拐点”离我们还有多远"><a href="#“刘易斯拐点”离我们还有多远" class="headerlink" title="“刘易斯拐点”离我们还有多远?"></a><center>“刘易斯拐点”离我们还有多远?</center></h3><p>我们国家改革开放 30 多年来，经济增长率年平均达到近 10 %，人们可以真真切切地感觉到中国的日益强大，以致很多学者对中国经济何时能追赶上美国都有着不同的推测。早在2001年，英国经济史学家麦迪森就曾用具体数据测算表明 2030年中国将超过美国。在2009年，高盛首席经济学家吉姆·奥尼尔也预测”中国极有可能在2027年超过美国”。超不超美国，不是我们国家发展的目标，但我们逐渐地和平崛起，却是不争的事实。</p><p>在众多西方人的观点中，德国《时代》周刊主编约瑟夫·乔夫却与众不同，他认为中国将会面临”未富先老”的局面，这一观点不得不让我们引以重视。有的测算结果认为，中国的确在 2050年左右在 GDP上超过美国，但是届时美国人的平均年龄将是全球除印度之外的大国中最低的。这表明那时美国劳动人口将增长 30%，而中国却会减少3%。</p><p>我们知道，很多工业化国家经济不振和劳动力短缺有很大关系。诺贝尔经济学奖获得者刘易斯，在 1972年提出伴随农村劳动力逐渐向城市转移的工业化过程，最终会出现劳动力从过剩到短缺转变的观点。由此，劳动力从过剩到短缺的这个转折点被称为”刘易斯拐点”。众所周知，中国依托改革开放的政策优势，尤其依托相对廉价的劳动力优势成为世界工厂，带动了中国经济的快速发展。这也就是我们经常提到的人口红利。刘易斯拐点何时来临对我国经济的影响是毋庸置疑的。金融危机下珠三角的民工荒现象、富士康代工企业的涨薪潮等似乎预示着我国人口红利的逐渐消失。我们不禁要问，中国劳动力市场的刘易斯拐点何时来临?刘易斯拐点离我们到底还有多远?刘易斯拐点的来临，意味着我国劳动力成本的上升，会使加速经济发展转型更为迫切。我们从之前依靠资本和劳动的投入驱动经济增长到依靠生产率提高驱动经济增长的转变，这对我国经济的发展将是一个很大的挑战。当然，刘易斯拐点不会很快在我们国家出现，也就是说还不是现实的威胁，但我们应该未雨绸缪化解我国经济发展进程中的各种困难。</p><h3 id="不可逃脱的经济周期"><a href="#不可逃脱的经济周期" class="headerlink" title="不可逃脱的经济周期"></a><center>不可逃脱的经济周期</center></h3><p>金融家拉斯·特维德在《逃不开的经济周期》一书中指出经济永远在繁荣和衰退之间循环，人们对于未来生活总是从乐观的高峰跌落到失望的深渊，又在某种契机下燃起希望。事实上，经济永远都在成长、繁荣、衰退和危机之间循环往复。</p><p>经济周期一般经过繁荣、衰退、萧条、复苏四个阶段，其中繁荣与萧条是两个主要阶段，衰退与复苏是两个过渡性阶段。经济处于哪一个周期一般可通过某些经济指标的高低来判断，如 GDP增长率、失业率、价格指数等。不同的阶段经济指标的表现均有所不同。下面让我们看看周期中的从经济总量指标数据透视宏观经济不同阶段的具体情况∶</p><ul><li><p>衰退阶段，开始于经济周期高峰之后，不断萎缩的需求导致供给超过需求，此时，企业的盈利能力较弱，利润率不断下降，经济开始出现滑坡，包括大宗商品在内的整体物价水平不断下跌，社会上存在大量的超额生产能力，经济增长速度减缓甚至停滞。</p></li><li><p>萧条阶段，这个阶段供给和需求都处于较低的水平，尤其是经济形势不明朗，使得社会需求不足，资产缩水，失业率处于较高的水平。但这时政府的政策效果会逐渐显现，社会恐慌情绪得到缓解，对未来的信心在慢慢恢复，整个社会经济在探底后出现回升迹象。</p></li><li><p>复苏阶段，为促进经济的恢复，很多刺激经济的政策手段逐渐显现出效果，由于经济的复苏，需求开始释放，生产活跃，价格水平趋稳并进入上升区间。GDP的增长率可能由负转正，由慢变快，并且逐步提高。由于企业闲置的生产能力还没有完全释放，周期性的扩张也变得强劲，因而企业利润大幅增长。</p></li><li><p>繁荣阶段，这个阶段由于投资需求和消费需求的不断扩张超过了产出的增长，刺激价格迅速上涨到较高水平，这个阶段就业率达到满意的程度。企业生产能力增长减速，开始面临产能约束，通货膨胀的威胁开始显现。</p></li></ul><p>我们知道，经济周期是不以任何意志为转移的，永远按照自己的规律循环往复。掌握经济周期的规律，关注经济周期各阶段的变化，是宏观经济决策机构以及经济工作者所必需的。另一方面，在市场经济条件下，企业家们开始越来越多地关注经济周期的变化。因为一个企业生产经营状况的好坏，既受到内部条件的影响，又受其外部宏观经济环境和市场环境的影响。我们知道，一个正常的企业，不管规模大小，无力决定它的外部环境，但是可以通过内部条件的改善，来积极适应外部环境的变化，充分利用外部环境，并在一定范围内，改变自己的小环境，以增强自身活力，扩大市场占有率。因此，成功的企业家对经济周期的波动是很敏感的，也能制订出相应的对策来适应周期的变化，否则将在宏观经济的周期性波动中丧失生机，甚至陷入困境。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>国内生产总值(GDP) - 从60个指标数据看懂宏观经济（一）</title>
    <link href="/2021/03/12/%E5%9B%BD%E5%86%85%E7%94%9F%E4%BA%A7%E6%80%BB%E5%80%BC-GDP/"/>
    <url>/2021/03/12/%E5%9B%BD%E5%86%85%E7%94%9F%E4%BA%A7%E6%80%BB%E5%80%BC-GDP/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 一、国内生产总值（GDP） - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="20世纪的伟大发现"><a href="#20世纪的伟大发现" class="headerlink" title="20世纪的伟大发现"></a><center>20世纪的伟大发现</center></h3><p>12.5万亿美元、511.5 万亿日元、18.2321万亿人民币、2.303 万亿欧元……这些相应年度庞大的货币数值，足使关注它的人们感触良多，欣慰、警觉、窃喜、忧虑…那么，这是些什么样的神奇数值呢?</p><p>20 世纪 30 年代世界经济大萧条，当时美国总统罗斯福和他的顾问们焦虑不安、不知所措，这主要是由于缺乏美国经济全貌的信息。他们只知道铁路货运量骤减，钢产量下降，几百万人失业，却很难对经济大局全面了解，所以制定经济政策时就无从下手。为了满足当时的需要，美国商务部委托诺贝尔经济学奖得主西蒙·库兹涅茨教授开发一套国民经济账户，目的是反映美国整体的经济发展状况。</p><p>库兹涅茨教授带领研究人员，综合了全国经济研究所和商业部等的有关工作和相关数据，于1937年向美国国会提交了第一套综合的国民收入核算账户，这就是现在 GDP数据的原型。此后经过修改完善，1953年联合国向全世界发布了国民经济核算体系（SNA），不过当时使用的是 GNP，是国民生产总值。在编制 GNP时强调的是民族工业，就是本国人办的企业产值;在编制GDP时，强调的是境内工业，就是在本国领土范围内不分国别的企业产值。</p><p>我们知道在全球经济一体化的当代，各国经济更多地融合，你中有我，我中有你，很难找出原来意义上的民族工业了。面对这样的新情况，联合国统计司1993年要求各国在国民收入统计中用GDP代替 GNP正反映了这种趋势，现在各国都采用了GDP这一数据。可见，正是美国对信息的巨大需求导致了GDP账户的出现和发展。</p><p>美国商务部在 20 世纪末回顾他们的历史成就时，不无自豪地将 GDP的发明与运用称为”世纪性杰作”。美国前总统经济顾问委员会主席马丁·贝利指出∶很难想象，如果没有及时的和准确的国内生产总值等数据，我和其他人怎样谈论美国经济和商业周期。美国著名经济学家保罗·萨缪尔森曾经说过，GDP是 20 世纪最伟大的发现之一，是观察经济发展的卫星云图，可以反映经济的整体运行情况。没有GDP这个总量指标，政策制定者就会陷入杂乱无章的数字海洋而不知所措。没有 GDP这个总量指标我们无法了解一国的经济增长速度是快还是慢，是需要刺激还是需要控制。因此 GDP就像一把尺子，一面镜子，是衡量一国经济发展和生活富裕程度的重要指标。GDP和有关数据就像灯塔一样，帮助政策制定者引导经济向着主要的经济目标发展。</p><p>以上这些溢美之词并不夸大，GDP是反映一国经济实力、经济发展水平和经济增长的一个基础性的总量经济指标。我们都说美国是全球经济实力最强的国家，依据的就是美国的 GDP总量数值和市场规模。我们看看具体的数值，如 2009 年美国的 GDP 为142562.75 亿美元，比第二名日本 50680.59 亿美元、第三名中国49089.82亿美元都多出近10万亿美元。但大家都知道，中国 GDP 全球增长速度最快，令世界瞩目。如在遭遇金融危机的 2007、2008 年，中国 GDP 仍保持了13.01%和9.05%的增长速度，日本为2.39%和-0.64%，美国为2.03%和1.11%，而世界平均水平也仅为3.83%和2.06%。2010 年，我国 GDP为397983 亿元人民币，按2011年1月的人民币与美元比价（1∶6.58）约为60483.79亿美元，同比（同比是与历史同期比较，例如2011年2 月份与2010年2 月份相比;环比是与上一统计段比较，例如 2011 年 2 月份与 2011 年1月份相比较）增长 10.3%，我国超过日本，成为世界第二大经济体。现在全世界都关注中国经济，中国已经成为世界经济增长的发动机。</p><p>有了国家的经济总量，如果除以这个国家的人口，就派生出人均 GDP的概念，也就是人均国内生产总值。它也是观察经济发展状况的重要指标，主要是衡量各国人民生活水平的一个标准，反映一个国家和地区的富裕程度。2009 年，卢森堡人均 GDP 超过了10 万美元，排名全球第一，公认为世界最富;中国只有3678 美元，排在第 98 位，仍是发展中国家。</p><p>我们表面上看，GDP 似乎是一个宏观的经济指标，跟老百姓的柴米油盐没有多大关系，其实不然。GDP 不仅是经济形势阴晴的反映，也关系到人民生活水平的改善，关系到居民的实际收入状况。GDP是经济学中一组大写字母国民、生产、总值英文的缩写，它是其他经济指标之母，是月度、季度、年度中发布的最重要的统计数据。对许多人来说，GDP都是必读的。宏观经济管理和决策部门的预测人员谨慎地对它进行分析，寻找经济走向的蛛丝马迹。各类公司的经理人员借助它编制计划，做出经营决策，预测销售增长。资本经营者通过研究 GDP来调整投资策略。政府和央行官员把 GDP看作他们政策实施效果的成绩单。由于这样或那样的原因， GDP 也成为政府、企业甚至民众最关注、最期盼的一个指标。</p><h3 id="什么是-GDP-它是如何核算的"><a href="#什么是-GDP-它是如何核算的" class="headerlink" title="什么是 GDP?它是如何核算的?"></a><center>什么是 GDP?它是如何核算的?</center></h3><p>既然 GDP如此重要，我们有必要先搞清楚到底什么是 GDP。GDP就是国内生产总值，是指按市场价格计算的一个国家（或地区）所有常住单位在一定时期内市场活动的最终成果。说得通俗一点，它衡量的是一个国家或地区，在一个年度内创造了多少新增的物质财富。</p><p>那么，GDP是怎么得出来的呢?我们说，GDP可以从生产、收入、支出三个方面来考察和统计，因而有生产法、收入法和支出法三种核算方法或统计途径。</p><p>从生产方面统计，GDP 是各个部门或产业创造的增加值之和。计算方法是∶各部门或产业的总产值减去中间消耗因素，即为GDP。我们国家统计局每年都会公布按生产法统计的 GDP。如果根据国家统计局 2010 年的统计公报，第一产业增加值为 40497 亿元人民币，第二产业增加值为 186481亿元人民币，第三产业增加值为 171005 亿元人民币，2010 全年国内生产总值为 397983 亿元人民币。</p><p>人们为生产 GDP 做出了贡献，也因此获得收入。从收入方面统计， GDP由四部分构成。第一部分是劳动者报酬，这是付给各个行业所有劳动者的工资;第二部分是固定资产折旧，例如，投资某一企业时，购置了 1000 万元固定资产（如机器设备等），年折旧率是 10%，每年的折旧费 100 万元就要计入当年的 GDP;第三部分是政府的净税收，体现为所有依法交纳的税额中由政府支配的部分;第四部分是企业盈余，是通常我们所说的企业的盈利部分。</p><p>人们获得收入以后，是要消费出去的，换个角度讲，GDP是怎么支出的呢?从支出的方面统计，GDP由三部分构成。第一部分是总消费，包括居民的消费与政府的消费;第二部分是总投资;第三部分是净出口，就是出口减去进口的余额。例如，一国出口 2000 亿美元，进口 1600 亿美元，这里的净出口 400 亿美元要计人该国的 GDP。</p><p>那么，净出口为什么要计入本国的 GDP呢?原因在于，我们把生产的产品销出去卖给外商，他们是要付费的，相应国的外汇流入出口企业，这样，我们的 GDP 就增加了增大了。反过来讲，从别国进口产品，则意味着我们的资金付出了，转换成别国的外汇收入，同样做大了别国的 GDP。所以，一国的净出口要计入本国 GDP 的。</p><p>我们知道，上面的三种方法统计核算起来还是比较复杂的，需要制定统计口径综合计算，而且是由专门统计部门完成的。但通过上面的统计原则和规律，我们可以使用一个既简明又实用的计算公式∶</p><blockquote><p>GDP =总消费＋+总投资＋净出口</p></blockquote><p>这个公式中的总消费、总投资、净出口，就是我们通常所说的政府拉动经济增长的”三驾马车”，要做大一个国家的经济总量，增强一个国家的整体经济实力，政府就要在刺激总消费、加大总投资和扩大出口上下工夫、想办法。</p><p>上面我们已经提到了人均 GDP，它的核算就简单得多，是将一个国家一个年度的统计期内，实现的国内生产总值与这个国家的常住总人口（通常使用户籍人口）相比进行计算。</p><blockquote><p>人均 GDP = GDP /总人口</p></blockquote><p>在谈到 GDP时，潜在 GDP也是一个很重要的指标概念。潜在 GDP 可以简单地理解为∶一个国家一定时期经济社会的生产要素或经济资源，在被充分利用的条件下所实现的产出。具体说，就是机器、设备、劳动、土地、人力资源等全部要素已经被充分利用时所实现的产值。潜在 GDP 与各年度事实上生产出来的 GDP显然是可以不一致的，如果实际 GDP大于潜在 GDP，说明经济高涨，有通货膨胀的压力;如果实际 GDP 小于潜在 GDP，说明经济衰退低迷，有失业的压力。</p><p>我们如果把潜在 GDP 比喻为一辆运输汽车的最佳效率百公里油耗，这实际上是个理想值。我们知道，要想达到这个目标，需要驾驶技术、公路质量、载重情况、车速等因素充分达到最佳，否则不是严重超过油耗标准，就是运输效率没有充分发挥出来，油耗偏低。</p><h3 id="GDP不是万能的"><a href="#GDP不是万能的" class="headerlink" title="GDP不是万能的"></a><center>GDP不是万能的</center></h3><p>GDP是宏观经济中最重要的指标数据，但 GDP 却不是万能的。近些年来，GDP受到越来越多学者的质疑，一些统计学者就指出GDP的统计中存在着遗漏。像地下经济活动、家务劳动、家教、慈善机构的活动，以及自给自足的生产等非市场活动的收入没有计入 GDP中去。比如目前在我国，城市的家庭请”钟点工”做家务，众多农户在农忙时请他人做帮工，以及城市中各式各样的家政服务等，但这些劳务收入都没有计入 GDP。我们知道，如果在某些西方工业化国家，这些向别人提供劳务获取报酬的人员，必须先去政府机构登记，填一张税卡，然后才可以去做工。国外这些劳务都计入了GDP，要知道，以上这些情况加合起来数字也是很大的。所以，我们这些遗漏会影响 GDP 统计的精准度。</p><p>经济学者认为，GDP不衡量效益、效率、质量和实际国民财富。如果按照 GDP的统计原理，生产出来的一些劣质产品，甚至难以销售出去的产品也会计入 GDP，与此相关的 GDP增长部分只是增加了库存存货，也就是说社会总产品的实现率降低了，这些产品不仅不能带来消费效用，还是对经济资源的一种浪费。另一方面，天灾人祸、灾后重建，城市道路的”拉链工程”，由于质量、规划等原因，没多久就要拆除重建的工程项目等等，也可以使 GDP 增加，但实际国民财富并没有增长。</p><p>社会学、生态学者也同样提出质疑。社会学者认为，GDP 不能充分地反映国民的福利享受状况。同样的 GDP，但由于分配结构不同，国民的福利享受状况会呈现很大的差异。生态学者认为，GDP不衡量社会成本，也不反映经济增长所付出的代价。采伐树林可以增加 GDP，农牧对土地的过分利用可以增加 GDP，把工业污染物排放到空气和水中，GDP也在增加，但生态环境却日益恶化，不堪负重。这就是说，我们有一部分 GDP增加是以生态赤字换取的。GDP只反映增长，却不反映资源消耗和环境损失。</p><h3 id="绿色-GDP-能取代-GDP-吗"><a href="#绿色-GDP-能取代-GDP-吗" class="headerlink" title="绿色 GDP 能取代 GDP 吗?"></a><center>绿色 GDP 能取代 GDP 吗?</center></h3><p>针对 GDP指标的局限性，以及一些地区片面追求 GDP 增长而导致的环境污染、生态失衡，我国不少专家、学者提出要改革现行的国民经济核算体系，对资源环境进行核算，即用”绿色 GDP”取代 GDP。思路是从现行 GDP 中扣除环境资源成本和对环境资源保护的服务费用，便是绿色 GDP的概念。绿色 GDP占 GDP的比重越高，表明国民经济增长的正面效应越高。也有的提出要建立人文 GDP的考核体系，也就是说在现有的 GDP指标中不仅要扣除资源成本、环境成本，还要把分配是不是公平，就业是不是充分，教育文化卫生等社会事业是不是同步发展这些因素考虑进去。</p><p>进行绿色 GDP 核算是形势所趋，但就算建立起绿色 GDP 核算体系，也不应该取消传统的 GDP，因为传统 GDP是绿色 GDP的基础，没有传统的 GDP 就没有绿色 GDP，而且只有将绿色 GDP与传统 GDP进行比较时，才能清楚地看出资源耗减成本与环境损失的代价。另一方面，我们知道目前世界上只有芬兰、挪威、墨西哥等少数国家在尝试着”绿色 GDP 核算”，但”绿色 GDP 核算”仍然不完善、不成熟。到目前为止，还没有一个国家能够正式公布绿色 GDP统计数据，也就是说GDP 仍然是一个核心指标，绿色 GDP 不能取代 GDP 的基础地位。</p><p>我们既要重视GDP 又不能只看 GDP，大家知道，我们国家正逐渐完善干部的政绩考核制度，将”和谐公平”、”节能减排”与”低碳经济”等列入考核指标体系;将生态环境和自然资源因素纳入国民经济核算体系。通过这样的考核制度和政策导向，有利于切实按照科学发展的要求指导发展实践。我们国家首次提出”建设生态文明，基本形成节约能源资源和保护生态环境的产业结构、增长方式、消费模式”的理念后，我们看到很多地区和行业主动关停高能耗、高污染企业;积极发展新能源和节能环保等新兴产业;纷纷制定”低碳经济发展规划”，有的提出把发展低碳经济作为推动经济社会又好又快发展的首要前提和重要保障。应该说，我们追求的社会公平和谐的 GDP增长、更干净的 GDP 的增长、有效率的 GDP的增长和节约型的 GDP 的增长是可以预见和期待的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>从60个指标数据看懂宏观经济 - 简介</title>
    <link href="/2021/03/11/%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E-%E7%AE%80%E4%BB%8B/"/>
    <url>/2021/03/11/%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E-%E7%AE%80%E4%BB%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>《从60个指标数据看懂宏观经济》</strong>此书介绍了与我们日常生活息息相关的60个重要经济指标数据。包括GDP、通货膨胀率、消费品物价指数、货币供应量、汇率、生产价格指数等等。</p><p>读完此书后可以让我们了解宏观经济世界是如何运行的，既能掌握这些经济指标数据的基本知识，又能够依据它们预测未来的经济形势与国家宏观政策走向，并学会如何将宏观经济的思维巧妙地运用到企业经营、投资理财及消费决策中，从而在市场经济大潮中把握机遇，减少风险。</p><ol><li><p>从经济总量指标数据透视宏观经济</p><blockquote><p>经济总量指标数据是观察经济发展的卫星云图，这些指标数据可以反映经济的整体运行情况。没有总量指标，政策制定者就会陷入杂乱无章的数字海洋而不知所措。如20世纪30年代世界经济大萧条，当时美国总统罗斯福和他的顾问们焦虑不安、不知所措，主要就是由于缺乏关于经济全貌的信息。因此，我们了解一国经济自然要从经济总量指标数据入手。</p></blockquote><p> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/12/%E5%9B%BD%E5%86%85%E7%94%9F%E4%BA%A7%E6%80%BB%E5%80%BC-GDP/">一、国内生产总值（GDP）</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/13/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%A2%9E%E9%95%BF%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89//">二、经济增长率</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/13/%E6%B6%88%E8%B4%B9%E7%8E%87%E3%80%81%E5%82%A8%E8%93%84%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/">三、消费率、储蓄率</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/13/%E5%A4%96%E6%B1%87%E5%82%A8%E5%A4%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/">四、外汇储备</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/13/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%80%BB%E4%BE%9B%E7%BB%99-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/">五、社会总供给</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/14/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%80%BB%E9%9C%80%E6%B1%82-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/">六、社会总需求</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/14/%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%94%B6%E5%85%A5-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89/">七、财政收入</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/15/%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%94%AF%E5%87%BA-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89/">八、财政支出</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/15/%E5%B7%A5%E4%B8%9A%E5%A2%9E%E5%8A%A0%E5%80%BC%20-%20%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/">九、工业增加值</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/15/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B6%88%E8%B4%B9%E5%93%81%E9%9B%B6%E5%94%AE%E6%80%BB%E9%A2%9D-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%EF%BC%89/">十、社会消费品零售总额</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/15/%E5%85%A8%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%8F%91%E7%94%B5%E9%87%8F%EF%BC%88%E7%94%A8%E7%94%B5%E9%87%8F%EF%BC%89%E3%80%81%E8%B4%A7%E8%BF%90%E9%87%8F%20-%20%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E4%B8%80%EF%BC%89/">十一、全社会发电量（用电量）、货运量</a></p></li><li><p>从经济运行指标数据透视宏观经济</p><blockquote><p>经济运行指标数据是一国经济运行状况在具体领域的量化表示。由于宏观经济本身具有一定的波动性，即宏观经济可能在一定时期内存在繁荣、衰退、萧条、复苏的各种情况，通过观察经济运行指标数据的高、低，指标间的相互关系，结合市场经济运行规律综合分析，就可以对经济运行的状态和发展趋势做基本的判断，甚至能事先预测总体经济运行的波动状况，为我们提供重要的参考。</p></blockquote></li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
