<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>国内生产总值(GDP)</title>
    <link href="/2021/03/12/%E5%9B%BD%E5%86%85%E7%94%9F%E4%BA%A7%E6%80%BB%E5%80%BC-GDP/"/>
    <url>/2021/03/12/%E5%9B%BD%E5%86%85%E7%94%9F%E4%BA%A7%E6%80%BB%E5%80%BC-GDP/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 国内生产总值（GDP） - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="20世纪的伟大发现"><a href="#20世纪的伟大发现" class="headerlink" title="20世纪的伟大发现"></a><center>20世纪的伟大发现</center></h3><p>12.5万亿美元、511.5 万亿日元、18.2321万亿人民币、2.303 万亿欧元……这些相应年度庞大的货币数值，足使关注它的人们感触良多，欣慰、警觉、窃喜、忧虑…那么，这是些什么样的神奇数值呢?</p><p>20 世纪 30 年代世界经济大萧条，当时美国总统罗斯福和他的顾问们焦虑不安、不知所措，这主要是由于缺乏美国经济全貌的信息。他们只知道铁路货运量骤减，钢产量下降，几百万人失业，却很难对经济大局全面了解，所以制定经济政策时就无从下手。为了满足当时的需要，美国商务部委托诺贝尔经济学奖得主西蒙·库兹涅茨教授开发一套国民经济账户，目的是反映美国整体的经济发展状况。</p><p>库兹涅茨教授带领研究人员，综合了全国经济研究所和商业部等的有关工作和相关数据，于1937年向美国国会提交了第一套综合的国民收入核算账户，这就是现在 GDP数据的原型。此后经过修改完善，1953年联合国向全世界发布了国民经济核算体系（SNA），不过当时使用的是 GNP，是国民生产总值。在编制 GNP时强调的是民族工业，就是本国人办的企业产值;在编制GDP时，强调的是境内工业，就是在本国领土范围内不分国别的企业产值。</p><p>我们知道在全球经济一体化的当代，各国经济更多地融合，你中有我，我中有你，很难找出原来意义上的民族工业了。面对这样的新情况，联合国统计司1993年要求各国在国民收入统计中用GDP代替 GNP正反映了这种趋势，现在各国都采用了GDP这一数据。可见，正是美国对信息的巨大需求导致了GDP账户的出现和发展。</p><p>美国商务部在 20 世纪末回顾他们的历史成就时，不无自豪地将 GDP的发明与运用称为”世纪性杰作”。美国前总统经济顾问委员会主席马丁·贝利指出∶很难想象，如果没有及时的和准确的国内生产总值等数据，我和其他人怎样谈论美国经济和商业周期。美国著名经济学家保罗·萨缪尔森曾经说过，GDP是 20 世纪最伟大的发现之一，是观察经济发展的卫星云图，可以反映经济的整体运行情况。没有GDP这个总量指标，政策制定者就会陷入杂乱无章的数字海洋而不知所措。没有 GDP这个总量指标我们无法了解一国的经济增长速度是快还是慢，是需要刺激还是需要控制。因此 GDP就像一把尺子，一面镜子，是衡量一国经济发展和生活富裕程度的重要指标。GDP和有关数据就像灯塔一样，帮助政策制定者引导经济向着主要的经济目标发展。</p><p>以上这些溢美之词并不夸大，GDP是反映一国经济实力、经济发展水平和经济增长的一个基础性的总量经济指标。我们都说美国是全球经济实力最强的国家，依据的就是美国的 GDP总量数值和市场规模。我们看看具体的数值，如 2009 年美国的 GDP 为142562.75 亿美元，比第二名日本 50680.59 亿美元、第三名中国49089.82亿美元都多出近10万亿美元。但大家都知道，中国 GDP 全球增长速度最快，令世界瞩目。如在遭遇金融危机的 2007、2008 年，中国 GDP 仍保持了13.01%和9.05%的增长速度，日本为2.39%和-0.64%，美国为2.03%和1.11%，而世界平均水平也仅为3.83%和2.06%。2010 年，我国 GDP为397983 亿元人民币，按2011年1月的人民币与美元比价（1∶6.58）约为60483.79亿美元，同比（同比是与历史同期比较，例如2011年2 月份与2010年2 月份相比;环比是与上一统计段比较，例如 2011 年 2 月份与 2011 年1月份相比较）增长 10.3%，我国超过日本，成为世界第二大经济体。现在全世界都关注中国经济，中国已经成为世界经济增长的发动机。</p><p>有了国家的经济总量，如果除以这个国家的人口，就派生出人均 GDP的概念，也就是人均国内生产总值。它也是观察经济发展状况的重要指标，主要是衡量各国人民生活水平的一个标准，反映一个国家和地区的富裕程度。2009 年，卢森堡人均 GDP 超过了10 万美元，排名全球第一，公认为世界最富;中国只有3678 美元，排在第 98 位，仍是发展中国家。</p><p>我们表面上看，GDP 似乎是一个宏观的经济指标，跟老百姓的柴米油盐没有多大关系，其实不然。GDP 不仅是经济形势阴晴的反映，也关系到人民生活水平的改善，关系到居民的实际收入状况。GDP是经济学中一组大写字母国民、生产、总值英文的缩写，它是其他经济指标之母，是月度、季度、年度中发布的最重要的统计数据。对许多人来说，GDP都是必读的。宏观经济管理和决策部门的预测人员谨慎地对它进行分析，寻找经济走向的蛛丝马迹。各类公司的经理人员借助它编制计划，做出经营决策，预测销售增长。资本经营者通过研究 GDP来调整投资策略。政府和央行官员把 GDP看作他们政策实施效果的成绩单。由于这样或那样的原因， GDP 也成为政府、企业甚至民众最关注、最期盼的一个指标。</p><h3 id="什么是-GDP-它是如何核算的"><a href="#什么是-GDP-它是如何核算的" class="headerlink" title="什么是 GDP?它是如何核算的?"></a><center>什么是 GDP?它是如何核算的?</center></h3><p>既然 GDP如此重要，我们有必要先搞清楚到底什么是 GDP。GDP就是国内生产总值，是指按市场价格计算的一个国家（或地区）所有常住单位在一定时期内市场活动的最终成果。说得通俗一点，它衡量的是一个国家或地区，在一个年度内创造了多少新增的物质财富。</p><p>那么，GDP是怎么得出来的呢?我们说，GDP可以从生产、收入、支出三个方面来考察和统计，因而有生产法、收入法和支出法三种核算方法或统计途径。</p><p>从生产方面统计，GDP 是各个部门或产业创造的增加值之和。计算方法是∶各部门或产业的总产值减去中间消耗因素，即为GDP。我们国家统计局每年都会公布按生产法统计的 GDP。如果根据国家统计局 2010 年的统计公报，第一产业增加值为 40497 亿元人民币，第二产业增加值为 186481亿元人民币，第三产业增加值为 171005 亿元人民币，2010 全年国内生产总值为 397983 亿元人民币。</p><p>人们为生产 GDP 做出了贡献，也因此获得收入。从收入方面统计， GDP由四部分构成。第一部分是劳动者报酬，这是付给各个行业所有劳动者的工资;第二部分是固定资产折旧，例如，投资某一企业时，购置了 1000 万元固定资产（如机器设备等），年折旧率是 10%，每年的折旧费 100 万元就要计入当年的 GDP;第三部分是政府的净税收，体现为所有依法交纳的税额中由政府支配的部分;第四部分是企业盈余，是通常我们所说的企业的盈利部分。</p><p>人们获得收入以后，是要消费出去的，换个角度讲，GDP是怎么支出的呢?从支出的方面统计，GDP由三部分构成。第一部分是总消费，包括居民的消费与政府的消费;第二部分是总投资;第三部分是净出口，就是出口减去进口的余额。例如，一国出口 2000 亿美元，进口 1600 亿美元，这里的净出口 400 亿美元要计人该国的 GDP。</p><p>那么，净出口为什么要计入本国的 GDP呢?原因在于，我们把生产的产品销出去卖给外商，他们是要付费的，相应国的外汇流入出口企业，这样，我们的 GDP 就增加了增大了。反过来讲，从别国进口产品，则意味着我们的资金付出了，转换成别国的外汇收入，同样做大了别国的 GDP。所以，一国的净出口要计入本国 GDP 的。</p><p>我们知道，上面的三种方法统计核算起来还是比较复杂的，需要制定统计口径综合计算，而且是由专门统计部门完成的。但通过上面的统计原则和规律，我们可以使用一个既简明又实用的计算公式∶</p><blockquote><p>GDP =总消费＋+总投资＋净出口</p></blockquote><p>这个公式中的总消费、总投资、净出口，就是我们通常所说的政府拉动经济增长的”三驾马车”，要做大一个国家的经济总量，增强一个国家的整体经济实力，政府就要在刺激总消费、加大总投资和扩大出口上下工夫、想办法。</p><p>上面我们已经提到了人均 GDP，它的核算就简单得多，是将一个国家一个年度的统计期内，实现的国内生产总值与这个国家的常住总人口（通常使用户籍人口）相比进行计算。</p><blockquote><p>人均 GDP = GDP /总人口</p></blockquote><p>在谈到 GDP时，潜在 GDP也是一个很重要的指标概念。潜在 GDP 可以简单地理解为∶一个国家一定时期经济社会的生产要素或经济资源，在被充分利用的条件下所实现的产出。具体说，就是机器、设备、劳动、土地、人力资源等全部要素已经被充分利用时所实现的产值。潜在 GDP 与各年度事实上生产出来的 GDP显然是可以不一致的，如果实际 GDP大于潜在 GDP，说明经济高涨，有通货膨胀的压力;如果实际 GDP 小于潜在 GDP，说明经济衰退低迷，有失业的压力。</p><p>我们如果把潜在 GDP 比喻为一辆运输汽车的最佳效率百公里油耗，这实际上是个理想值。我们知道，要想达到这个目标，需要驾驶技术、公路质量、载重情况、车速等因素充分达到最佳，否则不是严重超过油耗标准，就是运输效率没有充分发挥出来，油耗偏低。</p><h3 id="GDP不是万能的"><a href="#GDP不是万能的" class="headerlink" title="GDP不是万能的"></a><center>GDP不是万能的</center></h3><p>GDP是宏观经济中最重要的指标数据，但 GDP 却不是万能的。近些年来，GDP受到越来越多学者的质疑，一些统计学者就指出GDP的统计中存在着遗漏。像地下经济活动、家务劳动、家教、慈善机构的活动，以及自给自足的生产等非市场活动的收入没有计入 GDP中去。比如目前在我国，城市的家庭请”钟点工”做家务，众多农户在农忙时请他人做帮工，以及城市中各式各样的家政服务等，但这些劳务收入都没有计入 GDP。我们知道，如果在某些西方工业化国家，这些向别人提供劳务获取报酬的人员，必须先去政府机构登记，填一张税卡，然后才可以去做工。国外这些劳务都计入了GDP，要知道，以上这些情况加合起来数字也是很大的。所以，我们这些遗漏会影响 GDP 统计的精准度。</p><p>经济学者认为，GDP不衡量效益、效率、质量和实际国民财富。如果按照 GDP的统计原理，生产出来的一些劣质产品，甚至难以销售出去的产品也会计入 GDP，与此相关的 GDP增长部分只是增加了库存存货，也就是说社会总产品的实现率降低了，这些产品不仅不能带来消费效用，还是对经济资源的一种浪费。另一方面，天灾人祸、灾后重建，城市道路的”拉链工程”，由于质量、规划等原因，没多久就要拆除重建的工程项目等等，也可以使 GDP 增加，但实际国民财富并没有增长。</p><p>社会学、生态学者也同样提出质疑。社会学者认为，GDP 不能充分地反映国民的福利享受状况。同样的 GDP，但由于分配结构不同，国民的福利享受状况会呈现很大的差异。生态学者认为，GDP不衡量社会成本，也不反映经济增长所付出的代价。采伐树林可以增加 GDP，农牧对土地的过分利用可以增加 GDP，把工业污染物排放到空气和水中，GDP也在增加，但生态环境却日益恶化，不堪负重。这就是说，我们有一部分 GDP增加是以生态赤字换取的。GDP只反映增长，却不反映资源消耗和环境损失。</p><h3 id="绿色-GDP-能取代-GDP-吗"><a href="#绿色-GDP-能取代-GDP-吗" class="headerlink" title="绿色 GDP 能取代 GDP 吗?"></a><center>绿色 GDP 能取代 GDP 吗?</center></h3><p>针对 GDP指标的局限性，以及一些地区片面追求 GDP 增长而导致的环境污染、生态失衡，我国不少专家、学者提出要改革现行的国民经济核算体系，对资源环境进行核算，即用”绿色 GDP”取代 GDP。思路是从现行 GDP 中扣除环境资源成本和对环境资源保护的服务费用，便是绿色 GDP的概念。绿色 GDP占 GDP的比重越高，表明国民经济增长的正面效应越高。也有的提出要建立人文 GDP的考核体系，也就是说在现有的 GDP指标中不仅要扣除资源成本、环境成本，还要把分配是不是公平，就业是不是充分，教育文化卫生等社会事业是不是同步发展这些因素考虑进去。</p><p>进行绿色 GDP 核算是形势所趋，但就算建立起绿色 GDP 核算体系，也不应该取消传统的 GDP，因为传统 GDP是绿色 GDP的基础，没有传统的 GDP 就没有绿色 GDP，而且只有将绿色 GDP与传统 GDP进行比较时，才能清楚地看出资源耗减成本与环境损失的代价。另一方面，我们知道目前世界上只有芬兰、挪威、墨西哥等少数国家在尝试着”绿色 GDP 核算”，但”绿色 GDP 核算”仍然不完善、不成熟。到目前为止，还没有一个国家能够正式公布绿色 GDP统计数据，也就是说GDP 仍然是一个核心指标，绿色 GDP 不能取代 GDP 的基础地位。</p><p>我们既要重视GDP 又不能只看 GDP，大家知道，我们国家正逐渐完善干部的政绩考核制度，将”和谐公平”、”节能减排”与”低碳经济”等列入考核指标体系;将生态环境和自然资源因素纳入国民经济核算体系。通过这样的考核制度和政策导向，有利于切实按照科学发展的要求指导发展实践。我们国家首次提出”建设生态文明，基本形成节约能源资源和保护生态环境的产业结构、增长方式、消费模式”的理念后，我们看到很多地区和行业主动关停高能耗、高污染企业;积极发展新能源和节能环保等新兴产业;纷纷制定”低碳经济发展规划”，有的提出把发展低碳经济作为推动经济社会又好又快发展的首要前提和重要保障。应该说，我们追求的社会公平和谐的 GDP增长、更干净的 GDP 的增长、有效率的 GDP的增长和节约型的 GDP 的增长是可以预见和期待的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
      <tag>GDP</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>从60个指标数据看懂宏观经济 - 简介</title>
    <link href="/2021/03/11/%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E-%E7%AE%80%E4%BB%8B/"/>
    <url>/2021/03/11/%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E-%E7%AE%80%E4%BB%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>《从60个指标数据看懂宏观经济》</strong>此书介绍了与我们日常生活息息相关的60个重要经济指标数据。包括GDP、通货膨胀率、消费品物价指数、货币供应量、汇率、生产价格指数等等。</p><p>读完此书后可以让我们了解宏观经济世界是如何运行的，既能掌握这些经济指标数据的基本知识，又能够依据它们预测未来的经济形势与国家宏观政策走向，并学会如何将宏观经济的思维巧妙地运用到企业经营、投资理财及消费决策中，从而在市场经济大潮中把握机遇，减少风险。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
