<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>恩格尔系数 - 从60个指标数据看懂宏观经济（五十四）</title>
    <link href="/2021/03/29/%E6%81%A9%E6%A0%BC%E5%B0%94%E7%B3%BB%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%94%E5%8D%81%E5%9B%9B%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/29/%E6%81%A9%E6%A0%BC%E5%B0%94%E7%B3%BB%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%94%E5%8D%81%E5%9B%9B%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 五十四、 恩格尔系数 - 从民生指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="消费结构决定生活质量"><a href="#消费结构决定生活质量" class="headerlink" title="消费结构决定生活质量"></a><center>消费结构决定生活质量</center></h3><p>我们怎样评价一个人或者一个家庭的生活水平呢?最直接的是看他衣着的质地、档次，看他居住的条件，他拥有的代步轿车是什么牌子的，一日三餐是什么样的花费，是否经常进出高档消费场所以及旅游了多少国家等等。我们知道，要细分起来，消费项目太庞杂了，而人们根据自己的喜好，消费选择也千差万别。如果衡量一个地区一个国家居民的生活水平高低的标准，就需要相对简单又准确科学的测算方法。</p><p>那么，能不能找到一个经济指标来反映人们的生活水平呢?恩格尔系数就是国际上通常用来衡量大家生活水平高低的一个标准。</p><p>19 世纪中叶，德国统计学家恩格尔根据统计资料研究消费结构的变化，并推导和证明了一个规律：##用于食物的支出在总支出中所占的比重和家庭收入成反比##。也就是说，一个家庭收入越低，恩格尔系数越大;随着家庭收入的增加，恩格尔系数则会下降。人们把恩格尔推导出的这个规律称为“恩格尔定律”。</p><p>我们说，之所以存在恩格尔定律，是因为“吃”是生存的第一需要，在收入水平很低时，最需要解决的问题是填饱肚子。”吃” 在消费支出中必然占有重要地位。随着收入的增加，在填饱肚子的基础上，消费的重心才会开始向穿、用等其他方面转移。</p><p>“终日奔忙只为饥，才得有食又思衣。置下绫罗身上穿，抬头又嫌房屋低。.…” 明代朱载育的《十不足》虽说是一首反映人类欲望无限的散曲，但从中也不难看出吃在最初的重要性，以及温饱解决后消费结构的变化。</p><p>恩格尔系数在国际上得到广泛的采用，它是食物支出额在消费支出总额中所占的比重，也就是说家庭用在吃这方面的花费在全部花销中所占的比重，用百分数表示，这个系数在0 到 100%之间。如果一个家庭所有的花销全都用在吃的方面了，那么恩格尔系数就是 100%，说明他们的生活水平很低，处于”养家糊口”的水平;如果一个家庭吃饭花的钱占生活总花销的比例越少，恩格尔系数越小，说明他们用在其他享乐方面的支出越多，生活的品质相对就高。根据联合国粮农组织提出的标准，恩格尔系数在59%以上为贫困，50% 至 59%为温饱，40% 至 50% 为小康，30% 至 40%为富裕，低于30%为最富裕。我们国家的统计局每年都公布城乡居民家庭恩格尔系数，用这个系数反映人们的生活质量。</p><p>推而广之我们说，一个国家越贫穷，每个国民平均消费支出中，用来购买食物的支出所占比例就越大，随着国家的富裕，这个比例呈下降趋势。</p><h3 id="恩格尔系数在中国失灵吗"><a href="#恩格尔系数在中国失灵吗" class="headerlink" title="恩格尔系数在中国失灵吗?"></a><center>恩格尔系数在中国失灵吗?</center></h3><p>根据恩格尔定律，恩格尔系数下降是一个国家经济发展、人民生活水平提高的重要标志。我们国家成立初期，城镇居民恩格尔系数在 80% 左右，之后长期在60%以上徘徊，生活质量和水准不高。改革开放以后，城镇居民家庭人均可支配收入已从 1978 年的 343.4 元提高到 2007 年的 13785.5 元，恩格尔系数从 1978 年的 57.5%下降到 2000 年的 39.4%，到 2009 年已经下降为 36.5%。农村居民家庭的恩格尔系数也不甘示弱，从 1978 年的 67.7%一路下降到2000 年的 49.1%，2009 年已下降到 41.0%，我们看，虽然仍比城镇居民高，但生活质量有了很大的改善。</p><p>我们单纯从数字来看，按照联合国粮农组织的标准，我国农村居民的生活在新世纪伊始就已经步入小康，城镇居民的生活也已经步入富裕阶段，消费结构向发展型、享受型升级。问题在于，数字富裕往往遭遇到现实的贫困。官方宣布我国目前有 1500 万贫困人口，他们的生活离小康型和富裕型标准还相差很远。而且由于我们国家的社会保障制度还不够健全，高额的医疗费用、养老支出、教育支出等也可能使一部分人从收入较高的状态退回到窘困的边缘。</p><p>在数字和现实的矛盾面前，有人不禁会问∶ “恩格尔系数在中国是不是失灵了?”我们国家一些学者认为，恩格尔系数的划分远远不能适应我们的国情。因为很多时候，中国人的吃是被挤掉的。一个承担着教育和医疗重担的家庭，节省吃的开销根本不能算作富裕。国家统计局的研究也显示，我国居民医疗保健消费支出比重偏高，2005 年为 7%左右，相比日本的3.97%，韩国的 4.73% 而言，基本上比发达国家高出1 倍。</p><p>还有学者也认为，恩格尔系数已经难以体现我国民众是不是富裕的真实状态，仅用恩格尔系数来判断生活水平是管中窥豹，还需要具体研究中国人的消费结构，衡量生活富裕程度的真正指标应该是闲暇支出占总支出的比重。根据国家统计局国际中心的数据，杂项商品与服务、娱乐等所占消费的比重中，中国还是大大低于世界主要发达国家。美国人收入的 20%用于娱乐休闲，而中国城镇人口平均仅有 3.5% 的收入用于服务娱乐等杂项上，农村人口这个比例更少，仅为 2.13%，所以我们还有不小的差距。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>美国非农就业数据 - 从60个指标数据看懂宏观经济（五十三）</title>
    <link href="/2021/03/29/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E9%9D%9E%E5%86%9C%E5%B0%B1%E4%B8%9A%E6%95%B0%E6%8D%AE-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%94%E5%8D%81%E4%B8%89%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/29/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E9%9D%9E%E5%86%9C%E5%B0%B1%E4%B8%9A%E6%95%B0%E6%8D%AE-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%94%E5%8D%81%E4%B8%89%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 五十三、 美国非农就业数据 - 从对外经济指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="美国的就业状况的权威数据"><a href="#美国的就业状况的权威数据" class="headerlink" title="美国的就业状况的权威数据"></a><center>美国的就业状况的权威数据</center></h3><p>我们大家都知道，美国是世界上最大的经济体，2009 年，它的 GDP总量约占全世界的20%，几乎是中国的3 倍。如果美国和中国的 GDP增长速度相同，美国经济对世界经济增长的贡献率也将是中国的 3 倍。所以，在世界经济遭受金融危机冲击后，世界对美国经济回升特别期待、特别关注，因为美国经济的回升对世界经济影响会产生相对大的拉动作用。</p><p>我们说，了解一国经济的运行前景，可以有一系列的宏观经济指标，如 GDP增长率、就业率、物价指数、税率、利率、汇率等。在美国，非农就业数据通常被认为是经济运行最同步也是最准确的指标。所以，在美国的一些酒吧和咖啡馆里，人们除了谈论棒球、篮球和好莱坞明星外，还经常议论非农就业指数的变化情况。</p><p>实际上，美国非农就业数据就是美国的就业数据。为什么呢? 因为美国虽然有发达的农业，但农业就业人口在总就业人口中所占的比例很低，也就只有1.5%左右，可以忽略不计。所以，美国政府就用非农就业数据来反映社会就业的变化。非农就业数据是由美国劳工部（DOL）发布，通过每月的抽样调查结果直接反映最新的美国就业变化，它是最重要的就业指标之一。该指标表示美国非农业就业人口的月度变化量，每月第一个星期五美国东部时间 8∶30，也就是北京时间晚上 20∶30 公布前月的指标结果。</p><p>我们说，美国非农就业指数直接反映美国的就业状况，而且也能很直观地折射出经济的走势。在美国，就业岗位主要聚集在服务业和制造业之中，这两个行业尤其服务业是美国经济的基础。所以，非农就业指数偏低或同比、环比持续下降，说明美国经济不振，如果持续下去，可能会步入萧条阶段。如果非农就业指数同比、环比持续走高，当然令人振奋，也显示整个经济的乐观态势。</p><p>我们看看近期的数据情况，2010 年 11 月，美国劳工部公布的非农就业数据显示，美国就业增长人数只有 3.9 万人，远低于有关机构预期的 14万人。这个数据公布以后，国际外汇市场美元汇率受到影响，也出现一定程度的下跌，显示国际投资者对美国整体经济前景仍然不是很乐观。</p><h3 id="股票、债券市场最抢眼的指标"><a href="#股票、债券市场最抢眼的指标" class="headerlink" title="股票、债券市场最抢眼的指标"></a><center>股票、债券市场最抢眼的指标</center></h3><p>在美国，让股票和债券市场最激动的月度指标无疑是非农就业的月度变化。我们知道，这一数据是这个国家能否创造新的就业岗位的最强有力的证据。很多分析人员根据净增加了多少新的职位来评估美国经济的强弱。很多证券投资者会密切关注公布的非农就业月度数据。例如在芝加哥交易所，美国财政部发行的国库券和公债债券就在这里交易，就业增长强劲的信息并不是个好消息。债券交易商通常是把赌注压在经济低迷这一预期上的。</p><p>这些交易者在发布就业数据之前为客户债券，希望借此迅速获得收益。一般他们考虑的逻辑是∶ 如果就业人数减少，就会把消费支出拉下来，经济增长就会放慢，通货膨胀压力也会减轻，利率就会下降，公债价格就会上涨，因此就能保证这些交易者轻松获利。</p><p>然而有时他们却押错了赌注，一旦非农就业数据的月度变化表明，企业不仅没有解雇工人，反而扩大了劳动队伍，经济发展不仅没有放慢，反而表现出引人注目的强劲势头，那些希望为顾客快捞一把的债券交易者，就会由于预测有误而陷入被动。我们知道，非农就业数据增大，意味着新增就业的人多了，家庭收入增长，这将导致人们大胆消费，借贷更多。而今天的经济强劲增长会引发人们对未来通货膨胀的担忧，从而会导致利率上升。结果是;债券价格下跌，利率开始攀升。为了减少损失，芝加哥交易所里众多的交易者也只能抛售手中价值正在缩水的债券。</p><p>我们说，非农就业数据对股票交易者同样重要，如果数据使人振奋，交易就会活跃。我们知道，失业率下降一般意味着股市的热络。更多的消费支出能促进企业销售额和利润的增加，这自然会提高股票的价格。所以，股票交易者会在第一时间加仓，争取获得预期股票的收益。</p><h3 id="关注非农就业数据的不仅是美国人"><a href="#关注非农就业数据的不仅是美国人" class="headerlink" title="关注非农就业数据的不仅是美国人"></a><center>关注非农就业数据的不仅是美国人</center></h3><p>美国是世界上最大的证券供应商，除了美国投资者外，很多外国投资人也持有大量的美国证券。他们非常关心持有美国证券的安全和增值、保值，因而也非常关心美国非农就业数据的变化。如我国 2 万多亿美元的外汇储备中，有70%是美元资产，从自身利益考虑，我们也不希望美国经济衰退，美元大幅贬值。当然，与美国经贸依存度比较高的日本、欧盟等国家，也高度关注美国非农就业数据和经济走势，所以说，美国仍然庞大的经济体量和美元的特殊地位，捆绑着世界众多的国家。</p><p>我们知道，美国非农就业数据在外汇市场的所有经济指标中，它也是最为敏感的月度经济指标，投资者通常能从中捕捉到众多市场敏感的信息。</p><p>外汇市场特别重视国际货币国劳动就业的变化情况。比如，强劲的非农就业情况表明了美国健康的经济状况，并可能预示着更高的利率，而潜在的高利率促使外汇市场更多地推动美元的价值。如果美国非农就业数据下降，必然削弱美元的地位。所以，在亚洲和欧洲货币市场，如果美国就业反弹，美元自然成了最有吸引力的货币，国外的投资者必然把他们的钱投放到国际市场中回报更高的地方。</p><p>我们可以想象，如果美国非农就业数据乐观，反映在资本市场上，必然是随着美国的利率和股票价格一起飙升，拥有美国证券是最佳选择。国际投资人开始增持美国股票和债券，引起美元相对于其他货币的价格一路上扬。</p><p>我们前面讲了，美元和黄金的关系一般是成反比的，就是说美元涨的话，投资者一般会购入美元增值，抛售黄金，同样，美元跌的话，投资者一般会抛售美元，购入黄金保值增值。</p><p>这就是美国非农就业数据公布后在市场上所引起的”蝴蝶效应”。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>商品期货价格指数CRB - 从60个指标数据看懂宏观经济（五十二）</title>
    <link href="/2021/03/29/%E5%95%86%E5%93%81%E6%9C%9F%E8%B4%A7%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%8C%87%E6%95%B0CRB-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%94%E5%8D%81%E4%BA%8C%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/29/%E5%95%86%E5%93%81%E6%9C%9F%E8%B4%A7%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%8C%87%E6%95%B0CRB-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%94%E5%8D%81%E4%BA%8C%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 五十二、 商品期货价格指数CRB - 从对外经济指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="CRB指数的由来"><a href="#CRB指数的由来" class="headerlink" title="CRB指数的由来"></a><center>CRB指数的由来</center></h3><p>CRB 指数是美国商品期货市场价格变化的权威指数，由美国商品研究局编制。在世界上被公认为是历史悠久、影响最大的商品期货指数。通过 CRB 指数，人们可以对通货膨胀等经济现象早期预警，是观察宏观经济的重要依据。</p><p>我们知道，CRB 从头至尾都是一个民间机构。早在 1933 年，一个叫米尔顿·吉力尔的美国年轻记者发现，尽管华尔街日报对于股票信息报道非常详细，但很少报导有关商品期货价格的信息。他认为有必要建立一个及时传播期货商品信息的媒介。带着这个想法，他动员自己的兄弟和自己一起通过贷款建立了商品研究局，专门研究期货和市场价格。他们最早的出版物就取名为《期货市场服务》，这份周刊发行非常成功。随后他们又出版了第一个商品年鉴，这个年鉴包含了所有交易所商品交易的详细统计信息，当时被称为”工业圣经”，受到期货交易者和市场的欢迎。由此商品研究局的影响越来越大，但他们并没有以此为满足，他们认为，市场需要一个能更好反应商品市场总体价格变动的指标，于是便在 1956 年开始着手编制并在 1957 年正式发布商品期货价格指数 CRB。</p><p>我们知道，在美国，赫赫有名的道琼斯股票数据也有期货指数，这是 CRB 期货价格指数的竞争对手，但是不久 CRB 指数就赢得了众多期货交易投资人的特殊好感，成为反映商品期货价格的权威指数。</p><p>CRB 指数自诞生起，先后进行了10 次修改完善。现在的 CRB 指数涵盖 19 种期货合约。农产品的有大豆、小麦、玉米、棉花、糖、冰冻浓缩橙汁、可可、咖啡、活牛、瘦肉猪;能源类的有原油、取暖油、汽油、天然气;金属类的有黄金、白银、铜、铝、镍 。CRB 指数在计算方法上，由最初的对每个品种一视同仁，改为赋予不同的品种不同的权重，提高了数据的准确性。CRB 指数在计算方式上，由于发布频率以秒计，所以运用滚动方法对期货合约价格进行计算，运用算术平均法计算编制。</p><h3 id="通货膨胀的指示器"><a href="#通货膨胀的指示器" class="headerlink" title="通货膨胀的指示器"></a><center>通货膨胀的指示器</center></h3><p>一般来说，人们观察通货膨胀首先会想到 CPI 与 PPI 的数据，但由于这两个数据是每个月公布一次，而且所反映的是前一个月的价格状况，就从这个角度来说，它们最大的问题就是滞后，这对于需要掌握先机的市场交易者来说不免有些延迟的遗憾。而 CRB 指数可以通过期货交易所获得实时数据，是每15 秒钟就更新一次，我们说，这几乎到了经济数据发布的极限了，所以不存在统计时滞的问题，而且它所反映的期货价格是最初生产阶段的水准，因此它的价格变化趋势远远领先于 PPI和 CPI。</p><p>我们从特点上看，CRB 指数是一种比较好的反映通货膨胀因素的数据，它与通货膨胀走势在同—个方向波动，同时。与债券收益率也在同一方向上波动。这在一定程度上反映了经济发展的趋势。尽管 CRB 指数不能简单地月月与 CPI 和 PPI 数据比对，但是，一年内的大范围 CRB 指数和 PPI、CPI 的走势是趋同的。</p><p>由于 CRB 指数包括了如原油、黄金、粮食等核心的大宗商品的价格波动，因此，能总体反映世界主要商品价格的动态信息，可以广泛用于观察和分析商品市场的价格波动与宏观经济波动，所以在一定程度上揭示了宏观经济的未来走向。</p><h3 id="CRB-指数与中国经济也有关"><a href="#CRB-指数与中国经济也有关" class="headerlink" title="CRB 指数与中国经济也有关"></a><center>CRB 指数与中国经济也有关</center></h3><p>CRB 指数与中国经济有关吗?我们说，中国经济的开发度和融入世界经济的程度不断提高，以 CRB 指数为代表的国际大宗商品期货价格对我国工业品 PPI 和能源购进价格存在显著的传导机制。</p><p>有关研究表明，CRB 指数波动与上海期货交易所的铜、铝、锌、天然橡胶、燃料油等期货收益率之间的动态关系有一定的类似性。也就是说， CRB 指数波动均能引起上海期货交易所的沪铜、沪铝、沪锌、天然橡胶、燃料油期货收益率的同向变化。另外，郑州商品交易所的粮食期货价格也不同程度地受到 CRB 相关指数变动的影响。从这些情况看，虽然我国期货市场发展比较晚，但我国部分期货初步显现出了金融的属性，与宏观经济波动存在着紧密的联系。</p><p>另一方面，在经济发展中，期货市场作为金融市场中重要的组成部分，与宏观经济息息相关。目前大宗商品期货的商品属性在逐渐减弱，而衍生的金融属性逐渐凸现。我们知道，虽然商品期货和金融期货还是有差异的，金融期货的三大类别如外汇期货、利率期货和股票指数期货，它们的合约标的物不是实物商品，而是货币、利率、证券，但是商品期货作为投资品种，它越来越明显的金融属性，强化了商品期货价格与宏观经济之间的联系。</p><p>由于这些原因，大宗的商品期货如原油、黄金等逐步被看做为准金融资产，成为了国际资本投资的新领域。近年来为规避股票市场和信贷市场的风险，世界上游走于股票、债券和汇率市场的金融资本，分流出来加大了对于商品期货的投资。所以，对我们国家各类的投资企业和宏观经济管理机构来说，也需要关注 CRB 指数的变化。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>波罗的海干散货指数BDI - 从60个指标数据看懂宏观经济（五十一）</title>
    <link href="/2021/03/29/%E6%B3%A2%E7%BD%97%E7%9A%84%E6%B5%B7%E5%B9%B2%E6%95%A3%E8%B4%A7%E6%8C%87%E6%95%B0BDI-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%94%E5%8D%81%E4%B8%80%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/29/%E6%B3%A2%E7%BD%97%E7%9A%84%E6%B5%B7%E5%B9%B2%E6%95%A3%E8%B4%A7%E6%8C%87%E6%95%B0BDI-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%94%E5%8D%81%E4%B8%80%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 五十一、 波罗的海干散货指数BDI - 从对外经济指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="什么是-BDI指数"><a href="#什么是-BDI指数" class="headerlink" title="什么是 BDI指数?"></a><center>什么是 BDI指数?</center></h3><p>我们知道，观察经济走势的经济指标数据很多，不同的指标数据观察方向也不同，如从经济增长角度，从产值角度，从金融利率角度，从失业状况的角度等等。国际干散货航运市场的变动情况，为我们提供了观察经济的另一个独特的视角。</p><p>这个独特的视角就是 BDI指数，它由波罗的海航运交易所发布的，是衡量国际干散货海运价格的权威指数。我们知道，货物航运主要分为干散货、积装箱、液体货三大类，干散货运输的主要是初级产品，如矿产品、粮食、水泥、木材等。积装箱运输的主要是制成品，如汽车、机械设备和纺织品等。液体货运输的主要有原油、液化燃气、液态化学品等。</p><p>BDI 指数综合了国际上十几条主要航线的每日报价，它是反映国际干散货运输市场走势的晴雨表，更是反映全球贸易情况的领先指标。我们说，由于干散货运输体现的大多为初级产品的需求，因此 BDI指数也是经济的领先指标。</p><p>BDI 指数是—个综合指数。它是由 BCI指数、BPI 指数和 BSI 指数按各占1/3 权重合成的航运价格指数。这三个指数分别反映不同级别的干散货船的运价，其中∶</p><ul><li>BCI指数，即波罗的海海岬型指数，它对应的航运船只吨位最大，在 8 万吨以上，这类船称为海岬型船，适合远洋航行，运输的商品大多为磷矿石、铁矿石和焦炭等。</li><li>BPI指数，即波罗的海巴拿马指数，它对应的航运船只吨位在5～8 万吨。运输的商品大多为谷物、民生物资等。</li><li>BSI指数，即波罗的海轻便型指数。它对应的航运船只吨位最小，在 5万吨以下，运输的商品大多为水泥、木料和化肥等。</li></ul><p>我们知道，波罗的海航交所是世界第一个也是历史最悠久的航运市场。1744 年诞生于美国弗吉尼亚波罗的海咖啡屋，所以人们以它的发源地相称。目前是设在英国伦敦的世界著名的航运交易所，全球近 50 个国家的近 700 家公司都是波罗的海航交所的会员，其中不乏马土基和中海运等世界巨头。因此由它公布的商品航运价格指数 BDI，便成了国际航运费用的风向标，几乎所有与国际贸易有关的公司、战略投资者和大宗商品交易商都会密切关注它的走向。</p><h3 id="判断经济趋向的先行指标"><a href="#判断经济趋向的先行指标" class="headerlink" title="判断经济趋向的先行指标"></a><center>判断经济趋向的先行指标</center></h3><p>投资者大多对全球宏观经济特别是所在国的经济发展趋势比较关注。但很多统计数据往往是滞后的，缺乏时效性。我们知道，BDI 指数显示的是国际贸易的情况，反映了各国在铁矿石、粮食和化肥等方面的供求情况，因此，它可以间接反映世界经济的发展状况。同时，对于国际贸易强盛的国家，对于很多严重依赖进出口的国家，BDI 指数也间接成了这些国家预测GDP 的一个先行指标。</p><p>实际上，BDI 指数和很多国家的宏观经济走势是相一致的，我们国家 GDP 增长趋势就和 BDI 指数的走向十分趋同，BDI 指数一般领先宏观经济 1~2 月出现变化。在本世纪初的 2002 到 2003 年 BDI 指数也仅仅在 2900～3000 点徘徊，进入 2004 年，仅过了一年时间，新兴国家尤其是我国经济的快速发展，全球初级原材料和民生商品的需求迅速增加，代表航运价格的 BDI 指数提升了1倍，越过了6000 点以上。以后不断走高，到美国金融危机爆发前甚至高达 10000 点，我们知道，美国金融危机对世界经济的影响很大，波及到的国家内需、外需骤然下降，BDI指数也提前呈现走低的趋势。所以我们说，BDI 指数可以成为我们判断经济趋向的一个比较理想的先行指标。</p><p>另一方面，不同的企业要关注与其对应的细分指数，因为 BDI指数可能掩盖了某些商品的运费变化。例如，从 2009 年 10 月份开始，BCI 指数（8 万吨以上海螂型货轮运价）上升快于 BPI和 BSI，此时，钢铁等铁矿石需求方如果不关注 BCI指数，而去参考总的 BDI 指数，显然得出的结论是有较大偏差的;进入2010 年以来，铁矿石运费下降较快，但反映谷物等商品运费的 BPI指数却小幅攀升，导致 BDI指数出现下降趋势。因此，粮食贸易商就不能简单从 BDI的指标上去判断谷物运费的变动，而应该从 BPI指数去分析运费的走向。</p><h3 id="BDI指数与经济冷暖预测"><a href="#BDI指数与经济冷暖预测" class="headerlink" title="BDI指数与经济冷暖预测"></a><center>BDI指数与经济冷暖预测</center></h3><p>由于 BDI指数能间接反映了国际大宗商品的需求情况，而大宗商品又是商品市场价格变动的风向标，因此 BDI 指数的快速飙升，反映了商品价格的快速上涨，预示通胀可能随时出现或者已经出现。由于中间的传导过程需要时间，因此，BDI指数能领先反映商品市场变化和通胀变化情况。我们上面已经讲了，由于干散货运输体现的大多为初级产品的需求，如果全球经济出现过热的局面，自然对初级产品的市场需求就会显著增加，BDI 指数必然也相应上涨。反过来讲，如果 BDI指数持续下跌，初级产品的市场需求减弱，就可能预示着经济开始进入了下行的区间，通货紧缩的危险显现。</p><p>我们看一下具体的事例，BDI指数自 2000 年以后，共出现两次波峰，峰值分别为11039（出现在2007年11月13日）和11793（出现在2008年 5 月 20 日）。与此相对应，反映国际大宗商品价格的 CRB 指数也分别出现了两个峰值，分别为 575 点（出现在 2008 年3 月3 日，自 2001 年开始，一直处于上升过程中）和 615 点（出现在 2008年7月3 日）。可见，BDI指数大约领先 2 ～3 个月反映商品价格变化。</p><p>从上面的实例可以看出，BDI指数和 CRB 指数走势趋同，我们可以通过 BDI 指数直接用来分析大豆、玉米和某些矿产品等商品期货的价格变化，因为这些商品期货本身就是 CRB 商品期货指数的一部分，而 BDI指数一般是能够预先2～3 个月反映 CRB 指数变化的。由于航运价格指数 BDI的变动，与商品期货价格指数 CRB 是息息相关的，我们知道，如果 BDI 指数走高，体现的是这些商品交易活跃，交易越活跃，说明投资者对未来经济形势越有信心，商品期货价格指数 CRB 也会随着走高。</p><p>我们知道，CPI物价指数每月公布的数据是上一个月的情况，存在着滞后性，影响了我们对市场的判断。如果我们关注 BDI 指数，那么便可能提前预知 CPI 指数的走势，就会对市场做出正确判断。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>外贸依存度 - 从60个指标数据看懂宏观经济（五十）</title>
    <link href="/2021/03/29/%E5%A4%96%E8%B4%B8%E4%BE%9D%E5%AD%98%E5%BA%A6-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%94%E5%8D%81%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/29/%E5%A4%96%E8%B4%B8%E4%BE%9D%E5%AD%98%E5%BA%A6-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%94%E5%8D%81%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 五十、外贸依存度 - 从对外经济指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="什么是外贸依存度"><a href="#什么是外贸依存度" class="headerlink" title="什么是外贸依存度?"></a><center>什么是外贸依存度?</center></h3><p>外贸依存度还称为外贸系数、外贸率、外贸贡献度，是在一定的时期内（月度年度等），一个国家或地区进出口总值占该国或该地区国内生产总值的比重，用百分数形式表示。它是衡量国家经济开放程度的重要指标，还可以反映对外贸易在国民经济中的地位，一国和其他国家经贸联系的密切程度以及该国参与国际市场的广度和深度。外贸依存度越高，说明贸易国际化程度越高，意味着经济发展对外部经济和外部市场的依赖性越高。</p><p>我们知道，对外贸易由出口和进口两部分组成，所以外贸依存度还可以再细分为出口依存度和进口依存度。外贸出口依存度是外贸出口额与国内生产总值之比;外贸进口依存度则是外贸进口额与国内生产总值之比。</p><p>我们根据分析问题的角度采用不同名称的依存度。如果我们只看国际市场需求对一个国家或者一个地区的经济影响，可以用外贸出口依存度，这个指标的数值越大，说明这个国家或者地区的经济发展对国外市场依赖程度越高，也反映了国际市场对其产品的认可程度高;如果我们要看进口对国际市场的依赖程度时，可以使用外贸进口依存度;如果要观察对外贸易对整体国民经济的影响，就需要考虑进口和出口的双向影响，可以用净出口（对外贸易出口减进口）与国内生产总值之比反映，还可以使用进出口总额与国内生产总值之比，求得外贸依存度。由于上面所说的这些指标的计算方法有所不同。反映的经济内容也有差别，在使用时要加以区别。值得注意的是，许多欧美学者把出口依存度定义为外贸依存度，用出口额占国内生产总值的比重来计算外贸依存度的方法，在很大程度上已成为一种国际惯例。</p><p>一般情况下，中小国家的外贸依存度往往较高。这是因为中小国家受到资源总量的限制，不具备条件建立门类齐全的国民生产体系，而且国内市场对单一产品的需求又十分有限，本国企业生产的少数行业的产品难以在国内全部售完，结果中小国家大多都走外向型经济发展的道路，外贸依存度难免比较高。而大国一般具有比较丰富的自然资源，国内市场容量也比较大，外贸依存度相对低一些。</p><p>经济全球化和国际产业转移加速带来的贸易转移，使得外贸依存度在全球范围内都迅速提高，1980-2008 年，世界平均外贸依存度由 34.87%提高到 53.3%。同期，我国外贸依存度也从 12.5%提高到 59.2%;2008年韩国的外贸依存度达到92.3%。相对而言，目前美国和日本的外贸依存度较低，分别为 18.7%和 22.3%。2008 年，德、韩外贸依存度分别高达 73% 和 92%，新加坡等贸易立国的国家则超过了 300%。</p><h3 id="中国外贸依存度高于日本可信吗"><a href="#中国外贸依存度高于日本可信吗" class="headerlink" title="中国外贸依存度高于日本可信吗?"></a><center>中国外贸依存度高于日本可信吗?</center></h3><p>改革开放以来，我国参与经济全球化的程度日益加深，外贸依存度提高得很快。统计数据显示，我国外贸依存度从1978 年的9.8%提高到 1990年的32.5%，2001 年的 44%，2002 年为 51%，2003 年约为 60%，2004年上升到 70%，2005 年更是高达 80%。而我们看看同期的美国和日本，它们的外贸依存度则维持在大约 14%～20%的范围内。实际上从上世纪 80年代中期以后，我国出口依存度就已经开始高于日本了。1986 年我国出口依存度为11.2%，而日本为 10.5%;2000 年我国出口依存度23.08%，日本为 10.36%。尽管受到金融危机的冲击，2009 年我国的外贸依存度仍然达到 65% 以上，出口依存度超过 35%。</p><p>不过，这些数字仅仅反映了我国名义出口依存度高于日本，但是并不能据此得出结论说我国的外贸依存度高于日本。因为两国在经济发展水平、发展模式、产业结构、所处的工业化发展阶段等方面都存在很大差异，不能简单地用我国外贸出口依存度直接同日本等发达国家做比较。日本的技术资本和人力资本雄厚、劳动生产率高，国内生产总值也很高。而我国是发展中国家，经济增长主要依靠资本和廉价劳动力投入，劳动生产率不高，GDP 规模还不够大，外贸依存度相对较高。</p><p>从产业结构的角度来看，当第三产业在国民经济中占主要地位时，对外贸易中主要通过资本、技术和管理的输出以及服务贸易等方式获取利益，而不是靠商品进出口，以贸易额占 GDP计算的外贸依存度就不会太高。日本正是典型的例子，而我国则与此相反，第三产业相对落后，第二产业在国民经济中占主要地位，进出口则以劳动密集型和简单的技术密集型产品为主，以贸易占 GDP 计算的外贸依存度必然会显得较高。</p><p>此外，还有很多因素导致我国外贸依存度被高估。一是实际被低估的人民币汇率造成我国长期的贸易顺差，也导致外贸依存度被高估。如果我国人民币向升值方向调整，会对进出口产生影响，在人民币升值后，我国产品在国际上的竞争力将会受到影响，贸易规模、尤其是出口也将有所减少，这些都使外贸依存度的分子减少。二是加工贸易的影响，占据我国外贸半壁江山的加工贸易在统计时把进口和出口分别计算一次，存在重复计算的问题。例如，国内企业进口了价值20 万美元的零部件，组装成品之后以35 万美元的价值再出口，在这个过程中，进出口总额为 55 万美元，但增加值只是 15 万美元，所以外贸依存度被高估。</p><h3 id="高外贸依存度是喜还是忧"><a href="#高外贸依存度是喜还是忧" class="headerlink" title="高外贸依存度是喜还是忧"></a><center>高外贸依存度是喜还是忧</center></h3><p>外贸依存度越高，说明经济的对外开放程度越高，外贸对经济增长的推动作用也越大。我国外贸依存度的提高是实行对外开放、融入世界经济的结果，说明我国更加主动地参与全球经济一体化进程，国际竞争力不断提高，在国际分工体系中扮演了越来越重要的角色，在世界经济中的地位也日益增强。但是我们不能一味乐观地看待高外贸依存度的积极作用，还要有忧患意识。</p><p>实际上，外贸依存度是一把”双刃剑”，高外贸依存度拉动经济增长、创造大量就业岗位的同时，也给经济发展带来了新的风险，世界经济运行中的风吹草动都会影响到我国经济。所以，在外贸依存度不断提高的情况下，外部需求的波动越来越成为我国经济不得不面对的风险。</p><p>我们看看现实的例子，在美国次贷危机引发的金融危机的冲击下，世界经济出现衰退，各国居民的消费信心大减，国外订单数量大幅减少，导致我国出口贸易恶化。在经济危机的环境下，各国政府为了减缓经济衰退，保护本国企业不受外来竞争者的影响，减少失业，往往利用技术、环保等各种贸易壁垒对我国商品进行阻碍，也导致我国出口贸易严重受挫。</p><p>据海关统计，在金融危机影响最严重的 2009 年，我国对外贸易累计进出口总值为 22072.7 亿美元，比 2008 年下降 13.9%。其中出口 12016.7 亿美元，下降 16%;进口 10056 亿美元，下降 11.2%。</p><p>我们从另一个角度看这个问题，外贸依存度过高也会影响到国家安全。石油、天然气、煤炭、铁矿石等重要的资源、能源以及某些关键设备和零部件的对外依存度较高容易使本国的经济命脉受制于人，对国家安全构成潜在的威胁。所以，我们必须理性看待外贸依存度，警惕外贸依存度过高，积极采取措施加强对依存度的调控，改变一味追求进出口数量持续增长的观念和做法，将“以质取胜”确立为整个外贸政策的核心。抓住机遇，利用我国比较优势，寻求更大的发展空间，巩固贸易大国地位。同时正视外贸发展中存在的问题，加快转变经济发展方式，优化外贸结构，促进外贸协调发展，推进贸易强国进程。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>出口退税率 - 从60个指标数据看懂宏观经济（四十九）</title>
    <link href="/2021/03/25/%E5%87%BA%E5%8F%A3%E9%80%80%E7%A8%8E%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%B9%9D%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/25/%E5%87%BA%E5%8F%A3%E9%80%80%E7%A8%8E%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%B9%9D%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 四十九、出口退税率 - 从对外经济指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="从”间接税”到”零税率”"><a href="#从”间接税”到”零税率”" class="headerlink" title="从”间接税”到”零税率”"></a><center>从”间接税”到”零税率”</center></h3><p>出口退（免）税是一个国家税收体系中很重要的组成部分，它是一个国家的税务机关把出口货物出口前已经缴纳的增值税或消费税等税款退还给出口企业或者给予免税，使得出口货物以不含税的较低成本进入国际市场参与竞争，扩大出口创汇。</p><p>退还货物在出口前缴纳的增值税和消费税的措施叫做出口退税，免除货物在出口环节应负担的增值税、消费税的政策叫出口免税。我们国家在 1985 年就开始确立了出口退税制度，经过国家税制的改革，从 1994 年 1月1日起，又建立了新的增值税、消费税制度为基础的出口货物退（免）税制度。</p><p>大家知道，增值税是我国的第一大税种，是对销售货物或者提供加工、修理等劳务以及进口货物实现的增值额征收的一个税种。按照增值税简化原则，我国增值税采取了基本税率（纳税义务人销售或者进口货物，除列举的以外，税率都是17%，这个税率是通常所说的基本税率）和一档低税率（纳税义务人销售或者进口规定的粮食、食用植物油等五类货物的，税率为13%，这个税率就是通常所说的低税率）模式，对出口货物实行零税率。消费税是对特定的消费品（烟、酒、化妆品、贵重首饰、高档手表、汽油、实木地板等）和消费行为在特定的环节征收的一种税。出口应税消费品，与出口货物一样，可以享受退（免）税优惠。</p><p>出口退税率是计算出口商品应退税款的比率，以百分数的形式表示。我们知道，出口退税体现国家在一定时期的经济政策，反映了出口货物实际征税水平。我们国家对不同出口货物主要有17%、13%、11%、8%、 6%、5%等六档退税率。在这个基础上又多次对出口退税率进行调整，并增加了退税率为零的出口免税商品。我们根据出口退税率可以计算出某个出口企业可以得到的出口退税额。以增值税退税为例，出口退税额的计算公式是∶ 出口退税额= 【增值税发票金额/（1＋增值税率）】 ×出口退税率。例如∶出口的货值是 117 万元，增值税率为17%，退税率为13%，那么，出口退税额为∶（117/1.17）×0.13=13（万元）。</p><p>我们知道，出口的商品众多，相关的退税标准也不尽相同，而且退税率也不断调整，国家税务总局统一制定出口商品代码和退税率目录库，出口企业可据此进行进出口报关、企业内部业务处理及财务核算、办理出口退税业务;各地的税务机关也可据此审定企业的退税申报、办理退税审核审批业务。</p><p>我们看看其他国家的情况，世界上发达的市场经济国家，基本上实行出口零税率政策。”零税率” 就是说企业生产的出口货物应该缴纳的间接税为零。比如，美国消费税在最后销售环节产生，所以出口时就是以不含税价格出口，不存在退税问题;法国的增值税属于中央税，增值税由中央政府统一征收，再分成给地方政府，而出口退税完全由中央政府承担，法国对出口商品实行的也是零税率政策;德国、韩国等其他国家也都实行零税率的出口政策，并辅之以严格的制度约束，保证退税工作按时足额完成。</p><p>而我国实行以间接税为主体的税制结构。间接税是与直接税相对应的，这两种税收的区分是根据税收在形式上是不是能够发生转嫁。厂商缴纳的直接税不能加到产品的销售价格中，也就不能转嫁给消费者，必须由厂商承担。但是间接税就不同了，它可以由最初的纳税人转嫁给纳税商品或最终消费者身上，等于是间接地向最终消费者征税。</p><p>我们举个例子，税务部门向”物美”超市征收17%的增值税，你到这家超市买东西花了140.4元，其中就包含了20.4元增值税，原本不含税的价格是 120元，所以说超市可以把它缴纳的税收额直接加到商品价格中，把税收负担转嫁给了消费者。间接税主要包括增值税、消费税、营业税、印花税、特许经营税、城市维护建设税和教育附加税等。我国的出口退税仅限于增值税和消费税，并没有涵盖所有的间接税。这意味着我们国家大部分出口商品并没有以真正的不含税价格进入国际市场，在国际竞争中处于不利地位，这样会挫伤企业的出口积极性。所以，实行零税率（等同不含税出口）是我国出口退税机制改革的必然选择。</p><h3 id="从出口退税变化看产业政策调整"><a href="#从出口退税变化看产业政策调整" class="headerlink" title="从出口退税变化看产业政策调整"></a><center>从出口退税变化看产业政策调整</center></h3><p>我们国家对不同的出口商品，设计和制定不同档次的出口退税率，体现了政府的政策导向，有利于调整出口结构和国内产业结构，是很重要的宏观调控手段。从一定意义上来讲，我国出口退税政策已经由原来的税收政策变为产业调整政策。1994 年税制改革以来，我国出口退税政策历经多次大幅调整，调整的主要目的是抑制和减少资源性产品的出口和高污染、高能耗产品的出口，鼓励和扶植企业增加高附加值产品的出口，这反映了政府的产业政策导向。比如我们国家2005 年的出口退税政策调整中，分期分批调低和取消了部分”高耗能、高污染、资源性”产品的出口退税率，同时适当降低了容易引起贸易摩擦的商品的出口退税率，重点提高重大技术装备、IT 产品、生物医药产品的出口退税率。</p><p>2007年，进一步控制外贸出口的过快增长，缓解我国外贸顺差过大带来的突出矛盾，优化出口商品结构，促进外贸增长方式的转变和进出口贸易的平衡，促进经济增长方式转变和经济社会可持续发展，我国又一次调│整了部分商品的出口退税政策，进一步取消了 553 项”高耗能、高污染、资源性”产品（如濒危动植物及其制品、肥料、染料等化工产品、金属碳化物和活性碳产品等）的出口退税;降低了 2268 项容易引起贸易摩擦的商品（服装、鞋帽、箱包、玩具、纸制品、植物油、塑料和橡胶及其制品等）出口退税率;将 10 项商品（花生果仁、油画、雕饰板、邮票和印花税票等）的出口退税改为出口免税政策。</p><p>金融危机背景下，我国当时对外贸易的形势还是异常严峻的，我们在 2008年8月到2009年6月不到一年的时间内，七次提高调整商品出口退税率。某些产品虽然是劳动密集型产品，附加值和技术含量都不高，但是它们关乎就业等社会问题，在金融危机的特殊背景下，尤其需要政府给予政策优惠。所以政府于 2008年8月将部分纺织品、服装的出口退税率由 11%提高到13%;2008年11月又适当调高出口退税率;一个月之后，再一次提高部分劳动密集型产品、机电产品和其他受外部市场影响较大产品的出口退税率。高技术含量、高附加值商品的出口退税率无疑也在提高的范围内。到2009年6月，形成了17%、15%、13%、9%、5%五档差别税率，调税范围涉及约6000多种商品。这次出口退税政策的调整，显示出我国产业政策调整的意图是大力支持高新技术产业的发展。</p><p>总之，我国出口退税政策的调整释放出国家产业结构、出口商品结构调整的明确信号。政府意在限制”高耗能、高污染、资源性”产品以及低附加值、低技术含量产品的生产和出口，鼓励和支持高附加值、高技术含量产品的生产和出口。从长远看，出口退税政策的调整能够引导企业调整投资方向，避免盲目投资和产能过剩。这有利于优化出口产品的结构，提高出口企业的竞争力，促进我国经济增长方式转变和经济社会可持续发展，符合国家和全民的长远利益。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>贸易顺差和逆差 - 从60个指标数据看懂宏观经济（四十八）</title>
    <link href="/2021/03/25/%E8%B4%B8%E6%98%93%E9%A1%BA%E5%B7%AE%E5%92%8C%E9%80%86%E5%B7%AE-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E5%85%AB%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/25/%E8%B4%B8%E6%98%93%E9%A1%BA%E5%B7%AE%E5%92%8C%E9%80%86%E5%B7%AE-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E5%85%AB%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 四十八、贸易顺差和逆差 - 从对外经济指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="贸易顺差（逆差）反映出什么信息"><a href="#贸易顺差（逆差）反映出什么信息" class="headerlink" title="贸易顺差（逆差）反映出什么信息?"></a><center>贸易顺差（逆差）反映出什么信息?</center></h3><p>在国际贸易中，贸易顺差和贸易逆差是两个重要的数据概念，它是一个国家重要的宏观经济数据指标。我们说，在一定的时期（月、季度、年），一个国家的出口贸易总额大于进口贸易总额，就是贸易顺差，也称”出超”。相反，如果进口贸易总额大于出口贸易总额，就出现了贸易逆差，也称”入超”、”赤字”。贸易顺差（逆差）用货币体现，通常用美元表示，属于宏观经济同步指标。</p><p>我们还可以这样理解，在一定时期的双边贸易中，甲国和乙国互相买卖各种货物，甲国的出口金额大过乙国的出口金额，或甲国的进口金额少于乙国的进口金额，其中的差额，对甲来说是贸易顺差，对乙来说是贸易逆差。在我国，海关总署每个月都会统计并公布进出口额以及贸易顺差或逆差的数据。例如，据海关统计，2010年我国外贸进出口总值29727.6亿美元，其中出口15779.3亿美元，进口13948.3 亿美元，贸易顺差为1831亿美元，贸易顺差同比减少6.4%。</p><p>一个国家某年出现了贸易顺差，说明这个国家在当年对外贸易中处于有利地位。我们简单理解，贸易顺差的一方在国际市场净赚了钱，占了便宜;而贸易逆差的一方在国际市场净付出了钱，是吃亏的一方。我们说，在国际贸易交易中，各个国家都追求贸易顺差，使自己处于有利和主动的国际经贸地位。</p><p>但是，贸易顺差也并不是越多越好，通常情况下一国不宜长期出现大量贸易顺差，因为这种情况很容易引起贸易摩擦。例如，我国对美国的贸易顺差可以说是美国对华贸易摩擦的根源所在。我国从2000年起超越日本成为对美国最大的贸易顺差国，2008 年美国对华总贸易逆差达到2663 亿美元，约占美国总贸易逆差的38%，2009年1至8月美国对华贸易赤字占美国贸易赤字比例更是上升到60.4%。这种情况下，美国国内的一些政客将企业破产、工人失业增加和贸易逆差挂钩。因此美国对华贸易保护措施不断升级，以2009 年的轮胎特保案为标志，美国频繁采取贸易保护手段，对中国产品进行反倾销和反补贴（”双反”）以及特保制裁，中美之间的贸易摩擦日益增加，”中国制造”成为最大的受害者。</p><p>另一方面，巨额的贸易顺差可能会引发通货膨胀的危险，造成宏观经济的波动。那么，这种因果关系是如何形成的呢?在对外贸易中，如果我国对其他国家总体上出现较大的顺差，过大的出超意味着我们把大量产品出口到世界各国，拿回来的自然是美元等外币，贸易顺差自然导致外汇盈余。我们知道，外币在我们国家是不能流通的，而从事外贸活动的企业和个人，在我国用钱，必须通过银行把这些外币兑换成人民币使用，这就造成我国市场上的人民币投放量随之增长，而货币的供应量超过一定的需求，就必然会出现通货膨胀压力。所以，从这个角度讲，巨额的贸易顺差，不利于我们国家经济的持续、健康发展。</p><h3 id="为什么我国存在大规模的贸易顺差"><a href="#为什么我国存在大规模的贸易顺差" class="headerlink" title="为什么我国存在大规模的贸易顺差?"></a><center>为什么我国存在大规模的贸易顺差?</center></h3><p>我国存在巨大的贸易顺差是个基本事实，出现这一情况的原因是多方面的。这里我们不妨对贸易顺差剖析一下，先看看这个所谓的顺差里有多少比例是我们自己的。</p><p>从资金流向来看，我国总体上出口额大于进口额，但是中国出口的是什么产品? 这些产品主要分为两类，一类是由我国企业在境内生产的产品，这些产品的出口将增进国民福利，是传统意义上的国家出口。另一类产品主要是跨国公司的加工贸易产品，这些产品虽然计入出口总额，但实质上只是在为跨国公司打工赚取很少的加工利润而已，产品利润不是我们的。这两类出口形式，据国家统计局统计，2000-2004年，外资企业在我国大陆加工贸易总顺差中所占比重分别为 63.6%、67.9%、70.1%、 74.1%和 77.8%，同期外资企业在进出口总顺差中所占比重依次为 56.7%、62.2%、61.8%、73.6%和76.7%。正是在外资企业加工贸易顺差持续增加的推动下，2004 年我国大陆的加工贸易顺差达 1063 亿美元， 2005 年攀升到1424.5亿美元，到2006年上半年外资企业在我国大陆进出口总额中所占比重更达 58.47%。</p><p>以上数据已经说明问题了，因为我们的贸易顺差本来就是具有特殊内涵的顺差，而且，为了这个特殊内涵的顺差，我们也付出了能耗、环境等的代价。由此可见，贸易顺差的外汇并不只是我们一家赚走了，但还被别人拿来做文章，动辄拿所谓的”倾销” 说事，或者直接就要求你的货币升值。正所谓∶”顺差在中国，利润在美国，利润在国外”。当然，这种情况也受我们国家所处发展阶段的制约，只有我们的经济实力再跃上一个台阶，经济结构趋于合理，这种局面才能有所改观。</p><h3 id="贸易顺差对宏观经济有什么影响"><a href="#贸易顺差对宏观经济有什么影响" class="headerlink" title="贸易顺差对宏观经济有什么影响?"></a><center>贸易顺差对宏观经济有什么影响?</center></h3><p>贸易顺差从原理上说是赚了，对宏观经济自然是好的影响，这会增加就业、带动相关产业发展并促使 GDP增加。顺差还会增加外汇储备，有利于维护国家和企业的对外信誉，有利于维护金融体系稳定，应对突发事件，平衡国际收支波动，防范和化解国际金融风险，稳定本国汇率。但中国的事情偏偏要复杂一些。</p><p>首先，贸易顺差过大说明我们生产的产品对国际市场的依赖较重，而内需的能力不足，一旦国际市场有什么风吹草动，国内产业就会陷入被动。国际市场一旦对中国产品的需求萎缩，我们国家众多出口加工型企业就必然面临停产的窘境，就业率也会有所下降，整体经济也会受到不小的影响。</p><p>其次，贸易顺差过大意味着中国的产品在国际市场较为紧俏，而购买中国产品一般是需要人民币的。当国际市场上对中国商品的需求增加时，商品价格就会上涨，相应的对人民币的需求也就增加了;但是，短期内，外汇市场上的人民币供应量不变，此时就会出现过多的商品追逐过少的货币，使得国际市场中的人民币显得”紧缺”，从而具有较强的升值压力。我们知道，任何一国货币如果需求增加，必然伴随着升值趋势。我们举个美元的例子看一下，上世纪七八十年代，由于改革开放，大量的西方的消费品进入我国，但需要美元等外汇才能购买。这个时期到欧美留学、移居、外访的人员开始增多，这都需要美元，当时美元兑人民币的官方汇率为8∶1左右，由于美元在我们国家极为短缺，很多人用超过官方汇率的 9∶1、10∶1的比率兑换，以解决他们对美元的需求。所以那时美元保持着对人民币的升值态势。</p><p>回过来看我们的情况，由于贸易顺差过大，人民币升值一旦成为预期，国际游资就会通过各种渠道进入我国。如果人民币进一步升值，他们立刻从汇率中获取大额利润而套现离场，造成我国金融市场的动荡。如果升值真的成为现实，相应的外币就会贬值，我们国家的外汇储备会立刻缩水，而出口也会受到严重的影响，这些都是我们不愿意看到的。</p><p>最后，由于现阶段我国出口的产品多是初加工产品，附加值也不高，出口额越多意味着这些初加工产品的份额越高，就必然会增加环境的成本。由于短时间内我们难以摆脱产业链低端的生产位置，如果形成惯性，我们国家的高附加值、高新技术产业就难以获得突破。</p><h3 id="贸易逆差对宏观经济有什么影响"><a href="#贸易逆差对宏观经济有什么影响" class="headerlink" title="贸易逆差对宏观经济有什么影响?"></a><center>贸易逆差对宏观经济有什么影响?</center></h3><p>贸易逆差会影响国民经济正常运行是显而易见的。当一个国家在某时期出现大量贸易逆差时，说明这个国家进口的商品价值远大于其出口的商品价值，外汇储备减少，这会使对外贸易处于不利地位，严重时会影响到宏观经济的健康运行。</p><p>我们说，当一个国家在某时期出现大量贸易逆差时，说明这个国家国内需求旺盛，总需求超了过总供给。当国内生产无法满足需求时，只有通过扩大进口的方式来满足不断增长的国内需求。我们这里说的需求具体是什么呢?发达国家是生活消费品，特殊的原材料等，落后国家主要是工业设备。</p><p>我们知道，大量进口商品，外汇储备自然会减少，如果一个国家经常出现严重的贸易逆差，就会耗尽外汇储备，最后不得不靠借债来维持进口，因此债务将会增加。当贸易严重不平衡，外汇储备耗尽时，为了支付进口商品所需的外汇，必须要在金融市场上卖出本币以购买他国的货币，我们说，这可不是一般的外汇交易，这是为了给人超的贸易买单，所以从这个角度说，国内资金便会流入国外，使国家财政出现困难。我们说，如果要改善这种状况，最传统的方式就必须使本国货币贬值，降低本国商品的出口价格以提高商品的国际竞争力。因此，贸易严重逆差将使国内资源外流加剧，外债增加，经济呈现弱势。</p><p>我们说，经济发达国家出现严重的贸易逆差，原因主要是这些国家现在支撑的经济主体是服务业，常规工业产品尤其是生活消费品严重依赖进口，再加上劳动力成本过高，使产品国际竞争力下降，很多发达国家贸易赤字严重，成为它们头痛的问题。经济相对落后国家出现严重的贸易逆差，一般是进口国内急需的工业设备、物资等来解决经济发展的需要，自已出口的产品附加值低，所以很难使贸易平衡。如果贸易逆差严重，会使本来就捉襟见肘的财政更加雪上加霜，引发国内的经济危机。</p><p>我们看看世界第一贸易大国美国的情况，巨额贸易赤字长期困扰着美国，这个问题一直是美国经济的重大隐患。连年的贸易逆差不仅直接损害美国的制造业，拖累美国经济的增长，而且推动美国财政赤字连攀新高，使美国不得不依赖外国投资来维持账目平衡，这又势必影响到美国的经济主权。美国政府要竭尽所能减少贸易逆差，须依赖美元贬值，变相降低本国出口商品的价格，以增加出口。</p><p>我们知道，要使本币贬值，对美国来讲还是比较容易的，由于美元的特殊地位，美国可以大量印钞投放市场，人为地使美元贬值。但这样做会出现两个问题。</p><p>一是会造成经济的波动和通货膨胀的风险，使本来就很脆弱的国内经济雪上加霜。二是如果主要贸易国的汇率政策也相应调整，在短期内也不会起到直接的作用。</p><p>美国自1971年出现贸易逆差以来，动辄严厉指责其他国家的货币汇率被低估，以贸易报复方式迫使其他国家汇率升值。比如，在上世纪 80 年代，美国对日本的贸易连年出现逆差，致使美国贸易收支的恶化。为了限制日本对美贸易的顺差，美国于1985 年联合欧洲对日施加压力，强迫日本接受《广场协议》，迫使日元升值，造成日本经济长期低迷。同样的，今天关于中美贸易不平衡问题，关于人民币升值的问题，美国又在施展同样的策略。但我们说，美国不可能故伎重演，它得到的只能是丢尽颜面，失了大国风范。</p><p>我们说，世界第一经济大国美国面对严重的贸易逆差况且如此，一般国家受到困扰的程度就可想而知了。所以，保持贸易的基本平衡是任何国家都努力追求的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>进出口额 - 从60个指标数据看懂宏观经济（四十七）</title>
    <link href="/2021/03/25/%E8%BF%9B%E5%87%BA%E5%8F%A3%E9%A2%9D-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%B8%83%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/25/%E8%BF%9B%E5%87%BA%E5%8F%A3%E9%A2%9D-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%B8%83%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 四十七、进出口额 - 从对外经济指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="“大进大出”的缺憾"><a href="#“大进大出”的缺憾" class="headerlink" title="“大进大出”的缺憾"></a><center>“大进大出”的缺憾</center></h3><p>进出口总额是实际进出一个国家国境的货物的总金额，可以反映一个国家对外贸易的规模，用货币表示，如果做国际比较，以美元表示。它是观察宏观经济的同步指标。</p><p>进出口总额是个总的数据，以进出国境为标准，具体还可以分为进口额和出口额，这两个数据相比较，是顺差还是逆差就能直观反映了。</p><p>我们国家现行的贸易收支统计体系是以商品和服务的国界划分进出口的，以这个原则衡量跨境交易，海关总署每个月都统计并公布进出口额。在英国，海关与消费税局每月统计并公布进出口额。2010 年5月，英国货物进出口 743.7亿美元，增长 22.3%。其中出口296.0亿美元，增长 16.8%;进口 447.7 亿美元，增长26.3%。在美国，则由商务部每月公布进出口额，2010年5月，美国货物进出口2613.2 亿美元，增长30.7%。其中，出口 1054.6 亿美元，增长 26.1%;进口 1558.6 亿美元，增长 34.0%。贸易逆差 504.0亿美元，增长 54.2%。</p><p>进出口贸易对于一国的社会经济的发展有着十分重要的作用。世界各国的地理位置、气候不同，所拥有的资源种类、数量也有很大差异，有的国家积累了很多资本，有的国家劳动力丰富，有的国家幅员辽阔、土地丰腴，还有的国家发明了先进的技术。各种产品所需要投入的生产要素比例又有很大差别，比如服装、玩具等产品需要大量劳动力，农产品需要使用大量土地，机器设备等产品需要投入巨额资本。在世界分工中，各国按其所长生产具有比较优势的产品，然后通过进出口互通有无、取长补短，能更有效地使用资源，促进经济繁荣，改进人们的生活水平。</p><p>改革开放以来，我国加强了与世界其他国家的交往，对外贸易取得了飞速发展。2010年我国外贸进出口总值达到29727.6亿美元，比上年同期增长34.7%。其中出口15779.3 亿美元，同比增长31.3%;进口 13948.3亿美元，同比增长 38.7%。我们在为我国成为贸易大国而骄傲的同时，也要深刻反思，”大进大出”真的是好事吗?<br>事实上，在我国进出口贸易总额中，加工贸易一直占据半壁江山。加工贸易通常指”两头在外，中间在内”的贸易方式，也就是从国外进口原料或零部件，在国内加工装配，制成品出口到国外市场。”大进大出”正是加工贸易最突出的特点，加工贸易大规模的出口是建立在大批量进口基础上的。我们知道，加工贸易处于世界产业链的低端，附加值不高，消耗国内大量的自然资源，我们付出了很大的环境代价。”中国8 亿条裤子才能换回欧美一架飞机。”这是国人经常议论的话题，但想一想，也确实有审视的空间，8 亿条裤子，堆起来有多高，耗费的总工时有多大，又要消耗国内多少资源!</p><p>从进口贸易上看，目前我国进口的大多是资源类商品，如铁矿石、原油。2009 年我国原油对外依存度超过50%的”国际警戒线”，进口原油数量突破2亿吨（每天大约410万桶），价值892.6亿美元。而当年我国纺织品类产品出口额为 1700 多亿美元，整个纺织类产业差不多一半的出口收入用来购买了石油，以整个产业来换取一种资源品，代价是高昂的。随着重要战略物资、关键产品和技术的进口数量不断增长，国家经济安全面临的挑战也在不断增大。</p><h3 id="事关重大的出口结构升级"><a href="#事关重大的出口结构升级" class="headerlink" title="事关重大的出口结构升级"></a><center>事关重大的出口结构升级</center></h3><p>我国在2009年超越德国，成为全球出口”冠军”。但是我们对于世界第一出口大国的称号，要保持清醒的态度。因为这个第一是仅就出口额总量而言的，并没有涉及质的问题。贸易大国不等于贸易强国，我国产品出口背后的自主创新能力还需要加强，出口企业的核心竞争力还需要提高。比如，在我国出口的机电产品当中，大量产品是贴牌生产，自主品牌和拥有自主知识产品的产品较少，成套精密仪器、数控机床等高附加值产品所占比重也很小。再看信息类高新技术产品，虽然我国已经形成了东莞台式微型计算机产业链、天津手机产业链、苏州笔记本电脑产业链等，但是仍然缺乏自主创新能力，缺少自主品牌。在我国高新技术产品出口中，自主品牌所占比重不到20%。通讯、半导体、生物医药和计算机等高新技术产业，外国公司获得授权的专利数占60% -90%以上。我国缺少核心技术，品牌附加值低，获得的贸易利益实际并不高。</p><p>所以，我们不能被进出口额和贸易顺差的表面现象所迷惑，而忽视了产业与技术竞争力不强的实质。作为一个崛起的世界贸易大国，我们必须清醒地看到与别国的差距和面临的困难。我国的外贸出口正在步入竞争扩张阶段，贸易摩擦进入高发期，出口环境日益严峻。我国必须抓住发达国家消减产能并将产业链条的更高附加值部分向其他国家转移这一历史机遇，加快出口结构升级，早日完成从贸易大国向贸易强国的转变。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>外债 - 从60个指标数据看懂宏观经济（四十六）</title>
    <link href="/2021/03/25/%E5%A4%96%E5%80%BA-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E5%85%AD%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/25/%E5%A4%96%E5%80%BA-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E5%85%AD%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 四十六、外债 - 从对外经济指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="外债中的三个核心指标"><a href="#外债中的三个核心指标" class="headerlink" title="外债中的三个核心指标"></a><center>外债中的三个核心指标</center></h3><p>对国家来讲，很显然，外债是相对内债而言的。我们说，外债是一定时期内，一国政府或政府授权的部门、单位在境外举债并承担偿还义务的全部债务。外债数额在国际上用美元表示。</p><p>我们知道，当一个国家的内部积累不能满足经济发展的某些需要时，有必要借用国外资金的支持，促进国内经济的需要或者弥补财政赤字等。外债还可以用来弥补暂时的外汇短缺。某个国家的国际收支不平衡时，这个国家可以在不动用外汇储备的情况下，用外债来弥补，使国际收支重新达到平衡。我们说，外债是一种正常的国际间的金融活动，适度的国外筹资举债，对一国经济是有益的。</p><p>在我们国家，外债指的是境内机关、团体、企业、事业单位、金融机构或者其他机构对中国境外的国际金融组织、外国政府、金融机构、企业或者其他机构用外国货币承担的具有契约性偿还义务的全部债务。</p><p>我国的外债余额用美元计值和公布，国家外汇管理局定期对外公布我国的外债余额。2010 年7月2 日，国家外汇管理局的数据显示，截至2010年3月末，我国外债余额为4432.36 亿美元（不包括港、澳、台），2010年一季度的外债余额比 2009 年末的4286.47亿美元增长了近146 亿美元。我国积极发挥了外债对经济的调节功能，利用外债平衡我国国际收支，支持国民经济薄弱环节发展，实现国内外经济协调、平衡发展。</p><p>一般来讲，适度的外债规模可以加速一国的经济增长，但我们说，超出国力承受极限的外债会对国家的经济产生很大压力。因为欠债总是要还的，外债的还本付息会减少国家以后所能动用的资源总量，影响到经济的增长，如果我们欠外国的钱太多，到期还不能及时偿还，也会影响国际信用。而且外债增长过快也会影响到一国的进出口以及国际收支的平衡，严重的情况会使经济陷入困境。</p><p>那么，怎样看一个国家的外债是不是适度呢?这就要看外债的三个核心指标——<code>负债率</code>、<code>偿债率</code>和<code>债务率</code>。我国外汇管理局每年公布这三大指标的数值。负债率是一个国家某年的外债余额占当年国内生产总值的比例，衡量一个国家对外债的依赖程度。偿债率是偿还外债本息与当年贸易和非贸易外汇收入之比，它是分析、衡量外债规模和一个国家偿债能力大小的重要指标。债务率是外债余额与当年贸易和非贸易外汇收入之比，衡量一个国家的负债能力和风险大小的指标。三个指标中偿债率是比较核心的指标，同时它也是用来判读当期外债规模是否合理的晴雨表。根据国家外汇管理局提供的数据资料，2009年我国外债偿债率为2.87%，债务率为 32.16%，负债率为8.73%。</p><p>我们再来看看负债率的国际比较情况，我们知道，国际上2009年仍然是金融危机阴云下的敏感期，国际债务问题也比较突出。这一年卢森堡的负债率以 3820.99% 高居第一，爱尔兰以 1017.67% 紧随其后，冰岛以 990.46%位列第三，马耳他以532.24%位居第四，塞浦路斯以502.86%排在第五位，英国和我国香港特区分别以418.71%和319.60%排在第六和第七。荷兰（310.12%）、比利时（265.87%）、瑞士（245.67%）、葡萄牙（240.36%）、新加坡（230.38%）分别位居第八到第十二位。</p><h3 id="外债的安全范围有标准吗"><a href="#外债的安全范围有标准吗" class="headerlink" title="外债的安全范围有标准吗?"></a><center>外债的安全范围有标准吗?</center></h3><p>外债的安全范围有标准吗?答案是肯定的，我们说，就外债的三个核心指标而言，为了保证有效的偿债能力，都要保持在一定的范围内。其中负债率的国际安全标准是 20%以下;债务率的国际公认安全标准是 100%以下;偿债率的国际安全标准复杂一些，有几个划分∶一般国家的偿债率应保持在20%以下，发展中国家保持在25%以下，危险线是30%。其实当偿债率超过20%时，就很可能会出问题了。另外我们知道，外债也有一个结构问题，从还债期限上也有长期和短期之别，一般情况下短期外债占总借入外债的比例不应超过 25%。</p><p>外债的这些安全范围都是从实践中得来的，对于一国债务规模的确定有着重要的参考作用。世界银行分析45 个债务国的情况表明，当偿债率超过20%时，17个国家中有15 个出现了严重的债务问题，以至于不得不重新安排自己的债务组织结构。</p><p>我们说，外债的这些国际安全范围实质上是经验数值，也有其自身的局限性。比如，标准的制定是以过去的数据为基础的，并不能代表将来的发展趋势。出口市场和商品价格发生变化，会影响国际收支的能力。另一方面，一个国家的外汇储备丰富与否也影响该国对外债的偿还能力和抗风险能力，例如即使一国的偿债率超过20%，但外汇储备丰富，人均国民收人较高，而且预期国民经济发展速度较快，外债偿还能力还是有保障的。此外，外债偿还能力只是局限于创汇能力也是有一定的局限性，因为只要借入外债的渠道畅通，即使指标超过范围也不会出现比较严重的外债危机。</p><h3 id="国际债务危机传导与”蝴蝶效应”"><a href="#国际债务危机传导与”蝴蝶效应”" class="headerlink" title="国际债务危机传导与”蝴蝶效应”"></a><center>国际债务危机传导与”蝴蝶效应”</center></h3><p>我们知道，国际债务出现危机，不仅债务国会发生很大的问题，债权国受到的殃及也是不能小视的，在国际上有时会波及整个地区甚至引发国际性的金融危机。我们说，当债务国陷入危机难以按期偿还外债时，债权国银行就会出现呆坏账并且可能陷入资金周转危机，这将引起债权国的信贷萎缩和支付危机，进而引发国内的金融危机和经济衰退，直至蔓延到其他的关联国家。我们知道，在全球经济一体化的今天，各国之间的经济联系非常紧密，一个国家陷入债务危机极有可能通过国际负债传导机制引发”蝴蝶效应”，产生巨大的破坏力。</p><p>“蝴蝶效应”是 20世纪 70年代，美国一个名叫爱德华·罗伦兹的气象学家在解释空气系统理论时提出的。大意是说一只南美洲亚马孙河流域热带雨林中的蝴蝶，偶尔扇动几下翅膀，有可能会在两周后引起美国德克萨斯的一场龙卷风。其原因在于，蝴蝶翅膀运动，导致蝴蝶身边的空气系统发生变化，并引起微弱气流的产生，而微弱气流的产生又会引起它四周空气或其他系统产生相应的变化，由此引起连锁反应，最终导致其他系统的极大变化。这个效应说明，有些小事如果经过系统放大，会对一个组织、一个国家以至整个世界产生重大影响。</p><p>受到美国金融危机的影响，2009年底希腊爆发了主权债务危机。我们说，这一危机可能迅速蔓延到财政赤字同样较高的其他欧元区国家，进而引发单一货币欧元的信任危机，造成欧元暴跌、股市下挫。如果欧洲市场陷入衰退，对欧洲出口产品的国家的经济发展也会受到影响，这种不利影响将在世界范围内不断蔓延，冲击世界经济。所以，尽管救助希腊的计划曾经备受争议，但是为了避免连锁反应，2010年5 月，欧盟成员国财政部长们还是最终达成一项总额 7500 亿欧元的救助计划，帮助希腊渡过难关，实际上是在拯救欧元区，并阻止殃及世界经济。</p><p>国际负债的传导是债务危机出现的诱因，外债的管理不当是出现债务危机的直接原因。外债管理涉及”借”和”用”两个方面。”借”要量力而行、优化结构。也就是说，借入外债的规模要在本国经济的承受范围之内;合理安排外债结构，如长短期外债的比例等。对外债的”用”要追求合理、注重效率。上世纪80年代开始于南美洲的国际债务危机，是负债的传导机制和外债管理不当共同作用下的产物。当时拉美国家为了追求经济的快速增长，从发达国家借入了大量资金，借入量大大超过了其偿还能力。当时拉美各国的偿债率大多数都超过了世界银行规定的20%的安全线，有的国家偿债率达到40% 以上，再加上各债务国对外债的严重不当使用（大肆利用外债进口奢侈品），最终一场大范围的债务危机发生了。结果是多个国家的经济秩序遭到严重破坏，比如1988年墨西哥的通货膨胀率为160%，巴西达到934%，秘鲁竟高达1700%。在世界银行1988年公布的17个债务大国中，拉美国家占了12 席，这些国家的债务危机又使得很多债权国陷入了危机。</p><p>当时的美国、日本、欧洲的一些金融机构因为不能按时收回贷款而纷纷破产。城门失火，殃及池鱼，债权国在受到债务危机的强烈冲击后，开始调整金融政策和贷款政策，纷纷从那些与债务国经济发展相似的国家中抽逃资金，规避风险。这种撤资和减少贷款的行为，引发了新一轮的金融危机，并把更多的国家牵连进危机之中。所以危机由债务国传导到债权国以后，不可能就此终止，而是继续向其他国家蔓延，甚至导致全球经济危机。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>外商直接投资FDI - 从60个指标数据看懂宏观经济（四十五）</title>
    <link href="/2021/03/25/%E5%A4%96%E5%95%86%E7%9B%B4%E6%8E%A5%E6%8A%95%E8%B5%84FDI-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%BA%94%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/25/%E5%A4%96%E5%95%86%E7%9B%B4%E6%8E%A5%E6%8A%95%E8%B5%84FDI-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%BA%94%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 四十五、外商直接投资FDI - 从对外经济指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="FDI-–-宏观经济同步指标"><a href="#FDI-–-宏观经济同步指标" class="headerlink" title="FDI – 宏观经济同步指标"></a><center>FDI – 宏观经济同步指标</center></h3><p>外商直接投资（FDI），也叫国际直接投资，是与国际间接投资对应的一种国际投资形式。外商直接投资用货币来表示，属于宏观经济同步指标。外商直接投资可以分为创办新企业和控制外国企业股权两种形式。创办新企业就是投资者直接到国外投资建厂，或建立子公司和分支机构，以及收购外国现有企业或公司等，从事生产经营活动。控制外国股权就是投资者购买外国企业的股票并达到一定比例，对这家外国企业有控制权。我们知道，不同国家对外商直接投资的划分标准有所不同，比如美国商务部规定，如果外国公司完全受美国公司股权控制，或虽然投资的美国人互不相识，但他们占有 50%以上的股份，或者在股权分散的公司中， 20%以上的股份被有组织联系的美国人拥有，符合这些条件之一的投资，都属于国际直接投资。日本官方对于直接投资的统计包括拥有股票份额、贷款、国外机构设置三个方面，将日本出资比例占25%以上的投资或贷款作为对外直接投资。</p><p>为了确保外商直接投资中实际使用外资统计数据的真实性和及时性，我国商务部每个月都公布我国实际利用外资情况。</p><p>大家知道，我国是吸收外商直接投资的大国，到1993 年，中国实际利用外资规模达275.15 亿美元，一跃成为世界第二大FDI东道国，此后每年吸引的 FDI数量一直高居发展中国家之首，与发达国家相比也毫不逊色。客观地说，FDI对我国的高科技发展，提升就业率和经济的增长，是有很大的助推作用的。到2007年我国外商直接投资额达到747.68亿美元，跻身于世界最大的引资国行列，2010 年1-11 月我国实际使用外资金额 917.07亿美元，同比增长17.73%。</p><h3 id="外资一定是”香饽悖”吗"><a href="#外资一定是”香饽悖”吗" class="headerlink" title="外资一定是”香饽悖”吗?"></a><center>外资一定是”香饽悖”吗?</center></h3><p>外商直接投资对东道国的经济发展会产生广泛的积极影响，否则人们就不会想方设法去吸引这个”香饽饽”。外商直接投资能提供经济建设所需要的重要资金，加速资本形成;能给东道国带来先进的技术和管理理念;能拉动出口贸易的增长，增强出口竞争能力;能通过产业之间的关联效应，提高东道国某个产业群的整体实力，改进产业结构;还能增加东道国的就业机会，并通过对员工进行教育和职业培训，提高人力资源的素质。</p><p>但是外商直接投资给东道国带来的并不都是积极的影响。我们知道，资本偏爱收益率高的地区，除了收益率，一切都不具备吸引力。那么，我国为什么能够成为资本偏爱的地方呢?想象一下，我们到底有什么能够吸引 FDI?凭什么能吸引资本?凭高收益率!高收益率来自于什么，无非是来自各类优于国民待遇的优惠政策、来自于低劳动力成本，甚至以环境的污染为代价。我们知道，污染问题在我们国家经济发展的初期比较严重，现在对环境问题和过于陈旧设备转移等，我们国家引资已经有比较严格的项目审批程序，一般也很难能再进入了。</p><p>但另一方面我们看一下，这里有国民经济运行对外商直接投资的依赖问题。目前，在我国的出口中，外商直接投资企业的出口和加工贸易（这也与外商直接投资密切相关）所占的比例都很大，出口增长严重依赖于外资。此外，对国民经济发展具有重要支撑作用的一些主导产业的发展往往依赖于外商直接投资，在新兴战略性产业中对外商直接投资的完全开放，直接对国内的研究开发能力的培育起到一定的抑制作用，也对国内资本的进入形成排挤效应，整体上明显地强化了对国外先进技术的依赖。</p><p>最后我们说，外商直接投资加剧了地区发展的不平衡。我们知道，绝大部分外商直接投资的项目和资金，分布在经济较发达的东部沿海地区，经济相对落后的中西部地区吸引的外资所占的比重小，这会加剧地区经济发展的不平衡性，虽然现在外商直接投资开始重视了我们的中西部地区，但总的格局没有大的动摇。</p><p>所以说，我们应该清醒地认识外商直接投资的双重影响，有节有度地利用外资。今后在利用外商直接投资的过程中，不应当继续停留在简单的引进上，而应当把重点放到重新构造外资与内资之间的相互关系上来，从整体上协调好对外开放与国民经济发展之间的关系，尽量降低外商直接投资的消极影响。</p><h3 id="外商直接投资的波动有迹可寻吗"><a href="#外商直接投资的波动有迹可寻吗" class="headerlink" title="外商直接投资的波动有迹可寻吗?"></a><center>外商直接投资的波动有迹可寻吗?</center></h3><p>我们说，如果FDI有迹可循，那首先和资本收益率有关，当然，这个资本收益率得是稳定的收益。资本收益率的变化规律是什么?这又可以分为两个层面的问题，一个是进入国的经济环境和投资环境，当经济发展势头好，投资环境比较优惠，资本收益率高，FDI也自然会涌入。另一个层面是国际经济环境，当发生国际经济（金融）危机时，进入国的经济发展自然也会受到影响，资本收益率变低，FDI 当然也会受到影响。</p><p>从整个世界的视野来看，全球外商直接投资流入量总体上呈现出一种上升趋势，不过伴有周期性波动。我们从需求国的角度看，全球外商直接投资之所以呈上升趋势，是因为越来越多的国家认识到 FDI 对一国经济发展具有重要的推动作用，积极吸引外资;而且随着自身经济的不断发展，资本的需求不断增加，客观上也拉动了FDI。</p><p>还有一个方面容易被人忽视，那就是世界产业结构升级带来的 FDI高潮，我们知道，当工业化国家向后工业国家过渡，由于这些国家产业升级和工资成本压力等因素，巨大的工业产能必然向发展中国家转移，在一定时期内，FDI会相对活跃，随后进入相对稳定期，并孕育着新一轮的高潮。我们说，由于世界各国经济不平衡，这一现象还会往复发展。</p><p>我们从资金是否充裕的角度看一下，我们知道，对外投资是需要资金的，外商直接投资也会出现周期性的波动，与经济周期和人们的信心密切相关。在世界经济复苏和繁荣阶段，跨国公司的财务状况就相对乐观，为进行跨国并购提供了充足的资金保障，全球FDI势必增加。在经济衰退和萧条阶段，全球 FDI 会出现萎缩。</p><p>联合国2010年7月公布年度全球投资报告中指出，全球外商直接投资流入在2007年达到2.1万亿美元高峰以后，由于美国金融危机引发世界经济问题，2008年下滑16%，2009年更是再缩水37%至1.11万亿美元。随着世界经济逐渐稳定，由于企业信心回升，跨国企业跨境并购活动增温，全球外商直接投资2010年可达1.2万亿美元并逐步递年增加。通过经济走势和相应的数据轨迹，我们看出经济和资金的因素对外商直接投资的影响。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>美元指数 - 从60个指标数据看懂宏观经济（四十四）</title>
    <link href="/2021/03/24/%E7%BE%8E%E5%85%83%E6%8C%87%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E5%9B%9B%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/24/%E7%BE%8E%E5%85%83%E6%8C%87%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E5%9B%9B%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 四十四、美元指数 USDX - 从经济调控指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="美元指数的由来"><a href="#美元指数的由来" class="headerlink" title="美元指数的由来"></a><center>美元指数的由来</center></h3><p>美元指数是综合反映美元在国际外汇市场汇率升降走势的指标，用来衡量美元对世界主要货币的汇率变化程度，是显示美元强弱的综合值。美元指数源自历史悠久的纽约棉花交易所，1985 年该交易所成立了金融机构，掀开了进军全球金融商品市场序幕，美元指数应运而生。</p><p>因为美元指数是以外汇报价为基础的，所以参照 1973 年3月 10种主要国家货币对美元汇率变化的几何平均加权值来计算的，并以100.00点为基准来衡量其价值，并作为强弱分界线。美元指数为什么要以1973年3月为参照期呢?我们知道，正是那个时期以美元为中心的”金本位制”的布雷顿森林体系寿终正寝，各国贸易间自由兑换的浮动汇率制走上了历史舞台。以这一时期作为参照期，能比较客观地反映美元在国际间的汇率情况。</p><p>我们知道，美元指数的计算原则是以世界主要国家与美国之间的贸易结算量为基础，由于美国与欧洲的贸易比重很大，欧元推出后，美元指数构成的一揽子货币国家从10 个减少到6个，欧元也一跃成为了最重要、权重最大的货币，其所占权重达到57.6%，因此，欧元的波动对美元指数走势的影响最大。其他5个国家的货币权重是日元13.6，英镑11.9，加拿大元9.1，瑞典克朗4.2，瑞士法郎3.6。从上面我们可以看出，美元指数实际上是反映美元兑西方国家货币汇率变动走势的经济数据。</p><p>影响美元指数走势的因素很多，但最主要的是美国联邦基金利率、国际大宗商品价格和欧元汇率。我们知道，美国调控金融市场的基准利率是联邦基金利率，在一般情况下，联邦基金利率下降，美元的走势就会疲软;联邦基金利率上升，美元走势就向好;国际上的大宗商品大多以美元计价的，所以国际大宗商品价格与美元指数的变动呈明显的反向变化;由于欧元是权重比例最大的货币，欧元的走势自然也成为与美元指数的重要影响因素，欧元走势强劲美元指数转弱，欧元走势转弱而美元指数走强。另外，美联储的货币政策、美国的宏观经济形势等也会对美元指数产生影响。</p><h3 id="美元独霸时代何时结束"><a href="#美元独霸时代何时结束" class="headerlink" title="美元独霸时代何时结束?"></a><center>美元独霸时代何时结束?</center></h3><p>美元的独霸时代何时能结束?这看上去似乎是一个很难回答的问题，因为美元背后是比较强大的实力。确实如此，自二战以来，美国经济强势发展，几乎让美元成为全球唯一的结算工具。二战后，构建了以美元为中心的国际货币体系——布雷顿森林体系，这个体系以黄金为基础，以美元作为最主要的国际储备货币，美元直接与黄金挂钩，而各国货币则与美元挂钩，并可按35 美元一盎司的官价向美国兑换黄金。在布雷顿森林体系下，美元可以兑换黄金和各国实行可调节的钉住汇率制，体现了美国的经济霸权。</p><p>不过，从上世纪50 年代后期开始，美国的经济竞争力逐渐削弱，国际收支开始趋向恶化，出现了全球性”美元过剩”情况，各国纷纷抛出美元兑换黄金，美国的黄金开始大量外流。到了1971年，美国的黄金储备再也支撑不住日益泛滥的美元了，尼克松政府被迫于这年8月宣布放弃按35 美元一盎司的官价兑换黄金的美元”金本位制”，实行黄金与美元比价的自由浮动。1973年2月美元进一步贬值，世界各主要货币由于受投机商冲击被迫实行浮动汇率制，美元也不再成为各国货币围绕的中心，这标志着布雷顿森林体系的基础已全部丧失，该体系最终完全崩溃。但美国毕竞是世界经济大国，美元作为国际货币的地位却没有实质的动摇。</p><p>近年来，由于美国实行过度放任的市场经济形态，金融业的监管失控，以及长期积累的诸多弊端，美国成了 2008 年爆发的金融危机的”策源地”。这次金融危机，不仅重创了美国，也对世界经济造成了很大的伤害。经过这场危机，不少国家都在思考这样一个问题，创造一种与主权国家脱钩、并能保证币值长期稳定的国际储蓄货币，即建立”超主权”的国际储蓄货币就十分必要了。当然，这只是一种思路和方向，我们知道，目前世界大宗商品交易仍然以美元定价为主，各国外汇储备中美元占70%左右的份额，美元汇率的走向对世界金融资本市场、期货市场和世界各国经济格局等还有重要的影响。所以，替代美元的”超主权”国际储蓄货币真正实现恐怕需要漫长的时间。但是有一点是肯定的，那就是伴随着美元的不断贬值和美国经济实力的下降，美元独霸世界的时代应该结束了。</p><p>我们通过美元指数的变化实际上也能窥察出美国经济的走势，我们知道，美元指数自推出后也创造过辉煌的数据，1985 年最高升到165 个点，但1992 年也出现过70 多点的低位。进入本世纪，美元指数呈现下跌趋势，从2001年7月初的120点左右下跌至2004年2月的最低点84.56，跌幅达到 30%。金融危机后美元指数再也没有以往那些亮丽的经济指标来支撑了，2011年1月，美元指数一直在79～80 点左右徘徊，我们说，昔日的强势美元在事实上已渐去渐远了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>汇率 - 从60个指标数据看懂宏观经济（四十三）</title>
    <link href="/2021/03/24/%E6%B1%87%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%B8%89%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/24/%E6%B1%87%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%B8%89%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 四十三、汇率 - 从经济调控指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="货币的国际价格-–-汇率"><a href="#货币的国际价格-–-汇率" class="headerlink" title="货币的国际价格 – 汇率"></a><center>货币的国际价格 – 汇率</center></h3><p>汇率是货币的国际价格，是一种货币以另一种货币表示的价格。我们也可以理解为两种货币相互兑换的比率。所以有人又把它称为汇价、外汇牌价或外汇行市。例如，一件价值 100 元人民币的商品，如果美元对人民币的汇率为1∶6.6，也就是说，1美元和6.6元人民币等值，美元是人民币的6.6倍，所以这件商品在美国市场上的价格就是15.15 美元。</p><p>大家知道，汇率是变化的，我们仍以这个例子看一下，同样还是这件价值 100 元人民币的商品，如果美元对人民币的汇率涨到1∶7.0，也就是说美元升值，人民币贬值，这件商品在国际市场上的价格是14.28 美元，用更少的美元就可买此商品了。</p><p>汇率有名义汇率和实际汇率之分。实际汇率与名义汇率的区别是相对的，如果两种货币都没有通货膨胀的因素，那么他们之间的汇率就可以视为实际汇率。但是，如果一种货币由于通货膨胀而对内贬值，或两种货币都贬值，只是它们贬值的程度不同，名义汇率就可以顺理成章地提出来。可见，汇率并不简单，与经济的联系相当紧密，对经济的反应也很灵敏。</p><p>我们也可以从制定的方法上体会汇率作为货币的国际价格的缘由。汇率的制定方法主要有两种，一种是直接标价法，一种是间接标价法。所谓直接标价法指的是用一定单位的外国货币为标准，将其折算成一定数额的本国货币的方法。如在 2010年 12 月20日，100 美元兑换66.23元人民币，100 欧元兑换874.86 元人民币，这种表示方法为直接标价法。在这种方法下，外国货币保持不变，本国货币随它本身与所对的外国货币的币值的变化而变化。如果汇率上升，外国货币兑换的本国货币量增多，而本币贬值，外币升值。如果汇率下降，则发生相反的变化。</p><p>间接标价法的方法是，以一定的本币为标准，折算成一定数量的外国货币的方法。如在2010 年 12 月20 日，100 元人民币兑换 462.47 卢布， 100 元人民币兑换452.26 泰铢（泰国），这种表示方法为间接标价法。如果汇率上升，本币兑换外币的数量增多，则本币升值，外币贬值，反之，就会发生相反的变化。由此我们可知，汇率作为货币的国际价格，实至名归。</p><h3 id="哪些因素影响汇率"><a href="#哪些因素影响汇率" class="headerlink" title="哪些因素影响汇率?"></a><center>哪些因素影响汇率?</center></h3><p>汇率在宏观经济和国际经济交往中扮演十分重要的角色，哪些因素影响汇率的变化呢?在描述影响汇率变化的因素之前，让我们先来了解一下固定汇率和浮动汇率。固定汇率，是将一国货币与另一国家货币的兑换比率基本固定的汇率，固定汇率并非汇率完全固定不动，而是限制在一定的比率区间范围内，由中央银行控制，使汇率维持不变。在19 世纪初到20世纪30 年代的金本位制时期、第二次世界大战后到70年代初以美元为中心的国际货币体系，都实行固定汇率制。浮动汇率则不同，它的汇率的变动取决于市场需求，一般形式是汇率的上浮或下浮，这和货币的贬值和升值在本质上是一致的，都表明汇率的变动随外汇市场供求的变化而变化。</p><p>当前我国的汇率制度是以市场供求为基础的、盯住一揽子货币的、有管理的浮动汇率制度。所谓的”一篮子货币”，是指按照我国对外经济发展的实际情况，选择若干种主要货币，赋予相应的权重，组成一个货币篮子。篮子内的货币构成，将综合考虑在我国对外贸易、外债、外商直接投资等外经贸活动占较大比重的主要国家、地区的货币。人民币汇率不再盯住单一美元，而是参照一篮子货币，根据市场供求关系来进行浮动。我国现行的汇率制度将增加人民币的汇率弹性，抑制单边投机，维护多边汇率平衡。</p><p>我们知道，影响汇率变动的因素有很多，目前，一般认为以下几种情况是影响汇率变动的主要因素。</p><ul><li><p>首先，影响汇率变化的直接因素是国际收支状况。如果其他条件没有发生变化，当一国有较大的国际收支逆差或贸易逆差时，说明本国外汇收入比外汇支出少。在这种情况下，显然对外汇的需求大于外汇的供给，外汇汇率上涨，本币对外贬值。反之，当一国处于国际收支顺差或贸易顺差时，说明本国出口的外汇收入增加，进口的外汇支付比较少，外汇供给大于支出，同时外国对本国货币需求增加，会造成本币对外升值，外汇汇率下跌。</p></li><li><p>其次，通货膨胀率对汇率也有着重要影响。物价水平是货币价值在商品上的体现，所以，随着通货膨胀率的上升，单位货币的币值下降，它所代表的购买力也随之下降，也就是我们常说的货币贬值。如果双边贸易基本平衡的情况下，当一国的通货膨胀率大于另一国时，本币处于不利的地位，汇率对外贬值。</p></li><li><p>再次，利率水平的相对差异也会影响汇率的变动。市场经济环境下，利率和汇率是分不开的。如果一国利率水平比较高，外国货币就会流入国内，这样外汇需求就会减少，本国货币的需求相应增加，本币汇率就会上升。反过来，本国利率较低时，外汇需求就会增加，本国货币也会外溢，就会引起汇率的下降。</p></li><li><p>最后，我们知道，各国中央银行的干预也会影响汇率的变化。因为一国的进出口贸易、资本的流动以及国际收支状况都和汇率有着千丝万缕的联系，所以一国的中央银行一般都会通过影响外汇的供给，以干预汇率的变动，以使汇率朝着对本国有利的方向发展。</p></li></ul><p>= 此外，国民经济发展状况、政府的宏观经济政策、投资行为、国际经济的震荡、世界政治格局的变化以及人们对经济的预期变化等等都对汇率的变动产生深远的影响。而这些因素彼此之间既相互联系，又相互制约，并且随着时间的推移，各自产生作用的强度经常出现交替变化，所以很难准确地找出究竟有哪些因素影响一国货币汇率的变化。在某一时期起主要作用的因素，而在另一时期可能不起作用。即便在同一时期，同一因素对不同国家和地区货币汇率的影响也很不相同。</p><h3 id="升值与贬值，孰优孰劣"><a href="#升值与贬值，孰优孰劣" class="headerlink" title="升值与贬值，孰优孰劣?"></a><center>升值与贬值，孰优孰劣?</center></h3><p>评价任何事物都要看其两面性，汇率的变动也不例外，不管是升值还是贬值，都各有其优缺点。我们从汇率的变动对贸易收支的影响看一下，在其他条件保持不变的情况下，货币贬值会提高出口产品的国际竞争力，因为出口产品是以外币表示的，而本币贬值使得外币就更具有购买力，显然，货币贬值直接好处是有利于扩大该国产品的出口，刺激经济增长。</p><p>例如，出口1000 万美元的货物，在1 美元兑换6.66元人民币时，我国的出口企业结汇时可以得到的收入是6660 万元人民币，贬值为1美元兑换8.22 元人民币时，出口企业结汇时能得到的收入是8220万元人民币，增加收入1560 万元人民币。这样的话，出口企业就有更大的积极性增加出口。</p><p>但是，本币贬值对进口有着相反的作用力。进口产品是用本币表示的，贬值意味着进口产品价格提高，这种情况支付就要增加，削弱了需求。如果升值则有着相反的作用，促进进口而不利于出口。</p><p>汇率变动对贸易收支影响很大，那它对资本流动有哪些影响呢?我们知道，短期内如果一国汇率下降，该国货币的持有者和国外投资者就会减持该国的货币，以回避由汇率变动带来的损失。但从长期来看，一国汇率下降有利于吸纳国际上长期资本的输入。特别是外国企业到该国进行长期投资，因为国外企业在该国货币贬值后可以更为廉价地利用该国的资源，有利于投资企业获取更多的利润，当然资本输入国经济也会受益。如果一国汇率升值，虽然不利于对外贸易，但对该国对外投资有利，如人民币升值，以前要8.22元人民币才能兑换1美元，现在只需要6.66元人民币就可以兑换1美元了，这有利于我国的企业在海外并购美元资产，例如购并 1000 万的美元资产，过去需要花费人民币8220万元人民币，现在只需要花费 6660万元人民币，我们企业的购并成本下降。</p><p>汇率变动除了对贸易收支和资本流动产生作用以外，对物价、国际债务等宏观经济因素也会产生影响，另一方面，一国的汇率变动尤其是汇率下降，对于该国家来说，也并不都是好事。如一国货币贬值在扩大其产品出口的同时，很可能会恶化贸易伙伴的国际收支状况，并且减缓它的经济发展速度，这就为贸易摩擦的滋生提供了土壤，甚至还有可能演化成汇率战，严重影响国际金融的稳定，导致世界经济大环境的不景气。</p><p>从上面讲的情况看，汇率变动对经济的影响是错综复杂的，事实上，无论是货币升值还是贬值，通常不是一件好事。大家知道，货币汇率较大的变动，往往让企业无所适从，也可能会对宏观经济造成一定程度的”混乱”。因此，在通常情况下，绝大多数国家都力图使自己国家的货币汇率保持稳定。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>市盈率 - 从60个指标数据看懂宏观经济（四十二）</title>
    <link href="/2021/03/19/%E5%B8%82%E7%9B%88%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%BA%8C%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/19/%E5%B8%82%E7%9B%88%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%BA%8C%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 四十二、市盈率 - 从经济调控指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="一个发烫的股市名词"><a href="#一个发烫的股市名词" class="headerlink" title="一个发烫的股市名词"></a><center>一个发烫的股市名词</center></h3><p>市盈率是一个热得发烫的股市名词，烫到什么程度呢?很多涉足股市的人会根据它决定自己的投资方向，或决定自己是增持还是减少对某一股票的持有量。市盈率究竟是一个什么样的数据概念呢?首先，从定义上看，市盈率是股票市值与每股净收益的比值，我们说，市盈率本质上反映的是股票的投资回收期问题。其次，从其功能上看，市盈率是用来评价股票投资价值的指标之一，不但可以对个股做出评价，也可以用来判断整个股票市场的走势。</p><p>举个例子，某只股票收盘价是20元，它的每股年收益（年净利润/流通在外的股票数）为2元，则该股票的市盈率为20÷2=10倍。这就是说，如果投资者以每股20元的价格购买这只股票，他将在10年后收回他的全部投资。当投资者的预期投资回报期超过10年的话，该只股票对此投资者就具有投资价值，也就是说，将市盈率所表示的投资回收期与投资者的投资回报预期比较，当前者小于后者时，这只股票对该投资者就存在投资价值，反之，这只股票就失去了投资价值。就整个市场而言，如果所有股票的市盈率都偏低，则股市就存在着上扬的潜力;反过来说，如果大多数股票的市盈率偏高，那么股市就会充满着”熊市”的阴影。此外，相比较其他评价股票投资价值指标而言，市盈率计算方便，不需要太多数据，也不需要高深的数学知识，只要留心观察一下某只股票的年报，稍经计算就能得出，并且它具有较高的实用性，通俗易懂，所以市盈率是我们观察和判断股市比较通用的指标数据。</p><h3 id="怎样看待市盈率和股市泡沫"><a href="#怎样看待市盈率和股市泡沫" class="headerlink" title="怎样看待市盈率和股市泡沫"></a><center>怎样看待市盈率和股市泡沫</center></h3><p>市盈率的计算有两个关键的数据，即年收益和收盘价。当每股的年收益不变而股价上升或在同向变动的情况下，每股的年收益变动幅度小于股票价格的变动幅度时，收盘价与年收益的比值就可能会变得非常大，即市盈率出现不稳定攀升，股票价格就有可能存在被高估的情况。</p><p>当每股的年收益不变而股价下降或在同向变动的情况下，每股年收益变动幅度大于股票价格的变动幅度时，收盘价与年收益的比值就可能会偏低，市盈率走下坡路，此时股票价格就有可能存在被低估的情况。</p><p>我们知道，股票价格被高估时，股市就存在泡沫，我们说，任何股市都存在泡沫，泡沫的完全消除只存在理论中，可见股市有泡沫是正常的，只是程度不同的区别。但是当股票价格被严重高估时，股市泡沫过大，这种情况股市就存在崩盘的危险，会给一国乃至全球经济带来灾难性的影响，甚至会牵动社会的稳定。</p><p>股票市场是否会产生股市泡沫，主要取决于平均市盈率水平。平均市盈率是流通股的总市值与流通股的税后利润之和的比较。平均市盈率越高，说明投资回收期越长，回报率越低，投资价值越小，资产价格与实体资本价值偏离越大，股票市场崩盘的可能性也越大。适中的平均市盈率是多少，则无法界定。这也是股市充满魅力和不确定性的重要原因。</p><h3 id="理性看待-A-股市场市盈率"><a href="#理性看待-A-股市场市盈率" class="headerlink" title="理性看待 A 股市场市盈率"></a><center>理性看待 A 股市场市盈率</center></h3><p>股票市场包含的信息量巨大，没有人能完全掌握，也不是一两个指标就能说透彻的，所以理性看待市盈率在现实投资操作中的作用是必要也是必需的。首先，市盈率的关键数据年收益为上一年的，但投资者购买股票不是为了上一年的收益而是为了它未来的收益。这就得出了一个让人难以置信的结论，建立在过去每年净收益基础上的市盈率指标在对股票的投资价值进行评估时，有可能是不准确的。</p><p>我们看这样一个例子，如 A、B 两家公司 2008 年的每股收益分别为 0.5 元、1元，股价分别为15元、20元，A公司的市盈率为30倍，B公司的市盈率为 20 倍，依据市盈率指标对股票投资价值进行评估，B公司的市盈率比 A公司低，因而比A公司有更大的投资价值，投资者应购买B公司股票。但到了2009 年，A、B两家公司的每股收益分别变动为1元、0.5元，由于业绩的变动，A公司的市盈率下降为15 倍，B公司的市盈率上升为40 倍，所以恰恰是A公司股票价格上涨，而B公司股票价格下跌，购买 B 公司股票人的财产也因此而蒙受损失。</p><p>这个例子告诉我们，在选择股票投资时，既要看其市盈率，也要看其成长性。另一方面，我们说，企业的经营活动是充满变数的，所以就要明白为什么资产重组会成为市场永恒的主题，以及有些业绩不好的公司在实质性的重组题材支撑下成为市场黑马。</p><p>联想到 A股市盈率，也是同样的道理。虽然A股市盈率比成熟市场经济国家高，但我们的增长速度是他们的3倍左右，也就是中国上市公司的成长性较好，从未来看有较大的投资价值。所以，A股市盈率高一点是正常的、可以接受的。</p><p>2010年12 月 31日年终我国沪市的平均市盈率为21.61 倍，我们说，这个市盈率是有投资价值的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>流通市值 - 从60个指标数据看懂宏观经济（四十一）</title>
    <link href="/2021/03/19/%E6%B5%81%E9%80%9A%E5%B8%82%E5%80%BC-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%B8%80%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/19/%E6%B5%81%E9%80%9A%E5%B8%82%E5%80%BC-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%B8%80%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 四十一、流通市值 - 从经济调控指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="在虚拟与现实中间蓄积-–-流通市值与总市值"><a href="#在虚拟与现实中间蓄积-–-流通市值与总市值" class="headerlink" title="在虚拟与现实中间蓄积 – 流通市值与总市值"></a><center>在虚拟与现实中间蓄积 – 流通市值与总市值</center></h3><p>通俗地讲，流通市值就是指在某个特定的时间内，流通股股数乘以当时股价得出的流通股票的总价值。比方说，2010年8月19日马钢股份（600808）的股票价格（当日收盘价）为3.17元/股，其A股市场流通股数为59.68亿，它的流通市值为∶59.68×3.17=189.19亿元。</p><p>我们说，流通股股票就是在上海证券交易所、深圳证券交易所上市流通交易的股票。在可流通的股票中，按市场属性的不同又可分为 A股、B股、法人股和境外上市股。与流通股相对应的，就是非流通股，非流通股股票主要包括暂时不能上市流通的国家股和法人股。</p><p>流通股加上非流通股就是股票市场的总股本，用总股本乘以股价就是我们平常所说的总市值。同样以马钢股份为例，其非流通股数为17.33 亿，非流通股市值=17.33×3.17=54.94亿，则其总市值流通股市值与非流通股市值之和，即244.13 亿元。看看我们国家股市总流通市值的情况，截止 2010 年11月，我国上市公司总数已经达到2026 家，股票总市值26.43 万亿元人民币，总流通市值 19.01万亿元人民币。</p><p>我们说，随着非流通股的解禁和流通市值的不断增大，后股权分置时代的股票市场必将日益规范和完善，资源配置的功能将得到更好的发挥，资源配置的效率将得到进一步的提升，我国股市最终将迎来较为平稳的时代。</p><h3 id="如何从流通市值的变化中捕捉信息"><a href="#如何从流通市值的变化中捕捉信息" class="headerlink" title="如何从流通市值的变化中捕捉信息?"></a><center>如何从流通市值的变化中捕捉信息?</center></h3><p>我们国家的股票市场，2009年流通市值占总市值的比重增加到 65%左右，到2010年年底，这个比例将达到90%以上，基本实现我们常说的全流通。流通市值的变化必然对股票市场产生很大的影响，引起市场参与者投资策略和投资行为的变化。</p><p>首先，投资结构将得到重组。我们知道，在非流通股解禁之前，非流通股股东是不能参与二级市场交易的，股票价格对他们的直接影响不大。所以，在这种情况下，两类股票的持有者利益上不一致，再加上信息不对称现象的存在，非流通股股东和公司管理层就有侵犯流通股股东的诱因。但随着限售股的解禁，原先的非流通股股东将开始真切地关注二级市场股价的变化，从这个意义说，上市公司的不规范行为能得以约束。</p><p>我们知道，在2009年前的流通市值中，中小散户所占的比例约60%左右，金融机构投资者的比例大致10%，以实业投资为主的产业资本保持在30%，从上面看，中小散户对市场估值影响很大。到了2009 年，流通市值中产业资本所占的比例增大了。随着限售股解禁，流通市值占总市值的比重不断提高，股市全流通的步伐加快，投资者的结构和行为也会发生变化。在限售股解禁之前，非流通股股东不能参与二级市场交易，股票价格对其影响很小。限售股解禁之后，流通市值中产业资本所占比例将超过 50%，原有的非流通股股东将真正关心二级市场股价的变化，也更为关注上市公司的长期价值，所以能更好地约束上市公司的行为，改善公司治理，也有利于抑制过度投机，股市的投资功能将进一步得到加强。</p><p>其次，流通市值的变化会导致资金供需结构的改变，可能加大股价波动。如果非流通股东持股比较分散，解禁后可能出现非流通股集中减持的情况。我们知道，市场的活跃是离不了资金支持的，不管是非流通股减持还是解禁，都会从市场中抽走资金，出现阶段性股票供给超过市场承受能力的情况，引发股票价格指数的下跌，影响市场稳定。有这么一种现象是我们经常看到的，随着股市的升温，非流通股减持的数量也在频频的上升。2009年上半年减持的非流通股为60 亿股，是 2008 年下半年的 1.6倍。不过非流通股解禁后，虽然减持会引起市场的波动，但市场上可流通股数量的大幅增加，证券市场的流动性也大大增强，市场的流动性风险得以降低。</p><p>最后我们看，股票市场流通市值的变化，市场估值体系也悄悄地发生了改变。我们知道，许多非流通股股东具有事业背景，他们对市值的估计大多含有产业资本因素，而这使得产业资本和金融资本的相互辉映，股票市场和国家经济的发展趋势之间的联系也会变得更加紧密，金融市场的投机性就会减弱，投资性就会加强。特别是基本实现全流通后，股市的并购、重组以及资产注入现象已将日益增多，原来一些并不热门的股票也许具有并购的价值，可能变成热门股。</p><p>从上面的情况我们说，随着流通市值的比重不断地增加，产业资本变得更为重要，成为股市的重要参与者。大大小小的股东、一般投资者和公司管理层的利益趋于一致，这对于股票价格的理性定价具有重要作用，并且普通投资者从产业资本的角度进行公司价值的衡量将成为投资决策重要的参考要素。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股票价格指数 - 从60个指标数据看懂宏观经济（四十）</title>
    <link href="/2021/03/19/%E8%82%A1%E7%A5%A8%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%8C%87%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/19/%E8%82%A1%E7%A5%A8%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%8C%87%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 四十、股票价格指数 - 从经济调控指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="股市冷暖的动态指标"><a href="#股市冷暖的动态指标" class="headerlink" title="股市冷暖的动态指标"></a><center>股市冷暖的动态指标</center></h3><p>我们知道，股票价格是一个非常重要的概念，做短线的股民们必须每时甚至每刻都要关注，那么以它为基础的股票价格指数是什么概念呢?我们通俗地讲，股票价格指数就是反映整个股市股票价格总体水平和变动情况的动态指标。它是利用股票价格平均值的变化来反映股票市场动态的。</p><p>我们知道，股价指数编制是连续进行，它可以在很小的时间段统计出股票价格总体数值，如果把这些数值连接起来，就可以绘制出清楚、直观的曲线图，它对研究股价变动规律，对股市长期趋势的分析预测提供了很理想的依据。由于股票价格指数能反映股票价格涨落的方向和幅度，所以对投资者投资决策的帮助是很大的。更为重要的是，可以通过股票价格指数的涨落来预测国民经济运行的景气情况。总体来看，上市公司业绩改善了会推动股票价格指数上涨，上市公司业绩下滑会促使股票价格指数向下运行，这也就是我们通常所说的”股市是国民经济运行的晴雨表”。</p><p>美国的道·琼斯股票价格平均指数、英国的金融时报股票指数、日本的日经股票平均指数和我国香港的恒生指数都是世界上著名的股票价格指数。上证综合指数和深圳成分指数是我们国家两个最为重要的股票价格指数。世界上所有的股市几乎都是在股价变化的同时即时公布股票价格指数变动的。</p><p>股票价格指数一般由证券交易所、金融服务机构、研究咨询机构和财经媒体编制和发布。编制股票指数，通常以某年某月为基础，以这个时点的股票价格作为 100，然后再用当前的股价与我们选定时点的股价相比较，计算的数值，就是股票价格指数。</p><p>我们国家的上证综合指数由上海证券交易所从1991年7月15日起编制并公布的、以全部上市股票为样本、以股票发行量为权数，按加权平均法计算的股价指数。它以1990年12月19日为基期，基期指数定为100点。截止2010年12月31日，上证综合指数的收盘指数为 2808.08 点，但在历史上上证综合指数的最高纪录是 2007年 10月16日创下的 6124.04点，成为我国股市热度最高，泡沫最大的标志性数据。</p><h3 id="股市的两个风险是什么"><a href="#股市的两个风险是什么" class="headerlink" title="股市的两个风险是什么?"></a><center>股市的两个风险是什么?</center></h3><p>我们说，股票价格指数对大盘走势来说只是一般动态概念，它具有判断和把握股市的重要作用。但股市风险的实质并不能通过它真切地反映出来，我们知道，股票市场瞬息万变，其所包含的信息量巨大，不是一两个指数数据就能解决问题的。</p><p>我们这里提出两个风险的概念，就是股市的<code>系统性风险</code>和<code>非系统风险</code>。股票价格指数和系统性风险的关联度较大，所以，通过股票价格指数能比较清晰地反映系统性风险。但在非系统风险上它的作用就显得捉襟见肘了。那么，什么是股市的系统性风险和非系统风险呢?</p><p>股市的系统性风险也称为宏观风险，是由整体的宏观经济不确定性引起的，例如经济周期波动因素、世界经济金融危机的严重干扰因素、经济不景气或严重衰退、国家央行大幅调高存贷款利率等。系统性风险造成的负面后果带有普遍性特点，一般会影响所有股票价格的下跌。系统性风险涉及面广，大多数上市公司和普通股民根本无法事先判断和规避，所以这种风险对股票市场和投资股市者的破坏性是很大的。1929年发生在美国的股市大崩溃就是系统风险的产物。在股灾发生前，美国整体经济环境虚热，房地产泡沫加剧，投机因素浓烈，美国当时的宏观经济极不稳定，这些系统性风险最终引发股市的崩溃。我们知道，股票价格指数的变化波动会反映系统性风险的程度，我们看看那个时期股票价格指数的反映∶道·琼斯工业指数从1929年9月的最高点452点，最终跌到58点，可见系统性风险对股市的破坏程度。</p><p>非系统性风险是与整个股票市场波动无关的风险，是由上市公司自身原因而引起股票价格的下跌的风险。例如上市公司破产、质量和原材料危机、市场份额骤减、内部管理危机等严重影响企业生存的风险。显然，我们可以看出这种风险只存在于相对独立的范围，最多只存在于个别行业的板块中，与整个股票市场不发生整体性的联系。由于股票价格指数是反映整个股市股票价格总体水平的数据指标，所以它对非系统性风险的敏感度很低。</p><h3 id="股市的稳定剂-–-股票指数期货"><a href="#股市的稳定剂-–-股票指数期货" class="headerlink" title="股市的稳定剂 – 股票指数期货"></a><center>股市的稳定剂 – 股票指数期货</center></h3><p>我们知道，股票市场是有风险的，如果股票价格指数暴跌，会给投资者带来重大的损失。为了规避风险，也使股票能具有期货的功能，1982年2月24日美国首先推出了股指期货交易。目前，股指期货已发展成为最活跃的期货品种，股指期货交易也被誉为20世纪”最激动人心的金融创新”之一。股指期货对股市的健康发展具有积极意义，所以，也被称为股市的稳定剂。</p><p>我们国家2010年4月16日在中国金融期货交易所上市沪深300股指期货合约，标志着我国股票指数期货的正式推出，这对我国股票市场和期货市场有着重大的意义。</p><p>股指期货，说通俗些就是股票交易的做空机制。凡有过股票交易经历的人都必然会遇到一个问题∶只有当手中的股票上涨时才可盈利;而下跌时，只能眼看股票贬值，如果割肉出局损失就更大，卖出股票时，必须手中要有股票，交易方式也比较传统。如何解决这个问题呢?如何为手中的股票保值呢?我们说，股指期货就可以解决保值的问题，也可以先卖后买，提供投资者更多的获利的机会。</p><p>那期货交易是如果操作的呢?首先，我们了解一下期货交易的全过程，我们可以概括为∶<code>建仓</code>、<code>持仓</code>、<code>平仓或实物交割</code>。建仓也叫开仓，是交易者新买人或新卖出一定数量的期货合约。在期货市场上、买入或卖出一份期货合约相当于签署了一份远期交割合同。如果交易者把这份合约保留到最后交易日结束他就必须通过实物交割或现金清算来了结这笔期货交易。然而，我们说进行实物交割的是少数，大部分投机者和套期保值者一般都在最后交易日结束之前择机将买入的期货合约卖出，或将卖出的期货合约买回。也就是通过一笔数量相等、方向相反的期货交易来冲销原有的期货合约，以此了结期货交易，解除到期进行实物交割的义务。这种买回已卖出的合约，或卖出已买入的合约的行为就叫平仓。建仓之后如果没有平仓的合约，就叫未平仓合约，也叫持仓。</p><p>我们知道，期货交易目的是套期保值，所谓的套期保值是把期货市场当作转移价格风险的场所，利用期货合约作为将来在现货市场上买卖商品的临时替代物，对现在买进准备以后售出商品或对将来需要买进商品的价格进行保险的交易活动。</p><p>期货交易的本质是与他人签订一份远期买卖商品（标的物）的合约，以达到保值或赚取收益的目的。简单来说，如果您认为期货价格会上涨，就做多，买开仓，涨起来再卖，平仓，赚取∶差价=平仓价-开仓价;如果您认为期货价格会下跌，就做空，卖开仓，跌下去，买平仓，赚取∶ 差价=开仓价-平仓价。</p><p>期货做多，一般容易理解，做空不太容易明白。下面我们举例解释一下股指期货做空的原理∶如果你在股指4000点时，估计股指要下跌，您在期货市场上与买家签订了一手卖出股指合约，比如约定在半年内，您可以随时卖给他 300 份股指（股票），价格是每份4000 元（合约价值4000× 300 =120万元，按10%保证金率，你应提供12万元的履约保证金）。买家为什么要同您签订合约呢?因为他看涨。签订合约时，你手中实际上并没有股指期货，你在观察市场，若市场如你的预测下跌了，跌到3600点时（可能就是2~3天时间），你在市场上按每份3600元买了300 份股指期货，再以合约价每份4000元卖给了买家，合约履行完毕（你的履约保证金返还给你），这时你就获利了∶（4000-3600）×300=12（万元）（手续费忽略）。在实际操作时，你只需要在4000点时卖出一手股指，在3600 点时买平就可以了，非常方便。</p><p>我们说，股指期货交易和股票交易都要专注经济的基本面，而股票交易更主要的是关注个股的情况。而股指期货市场则更关注国家宏观经济政策、国民生产总值、经济周期、国际收支、通货膨胀、利率等的变化情况。我们知道，宏观经济因素对股指期货价格和股票指数的影响是决定性和长期性的，虽然股指期货与股票价格指数在大多数时候具有同涨同跌的现象，但并不等于两者走势完全相同。股指期货除了受到基本面因素影响之外，心理预期因素和资金推动效应也是不可忽视的重要因素。在某些时间段内，即便在相同的宏观经济环境中，由于市场参与者资金实力差异因素或对市场远期的预期不同于股票现货价格指数因素，股指期货价格就会出现与股票指数不同的走势。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>授信额度 - 从60个指标数据看懂宏观经济（三十九）</title>
    <link href="/2021/03/19/%E6%8E%88%E4%BF%A1%E9%A2%9D%E5%BA%A6-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B9%9D%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/19/%E6%8E%88%E4%BF%A1%E9%A2%9D%E5%BA%A6-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B9%9D%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 三十九、授信额度 - 从经济调控指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="商业银行贷款的上限"><a href="#商业银行贷款的上限" class="headerlink" title="商业银行贷款的上限"></a><center>商业银行贷款的上限</center></h3><p>授信额度，从字面意思上看，很容易联想到信用、限额等意思。授信额度简单地说，就是银行能贷给你最高多少的钱。我们说，市场经济是信用经济，你有良好的信用和实力，没什么违规违约的不良记录，你就能从银行贷到数额比较大的贷款。你的信用等级高，你的透支额度可能就高一些，这对商务人士很重要。在经济生活中，守信用的企业，从银行贷款就相对容易。</p><p>那怎么看出信用的高低呢?这就是我们要说的 – 授信额度，它是银行与单一交易对手各项信用往来业务的最高限额。那商业银行如何确定授信额度呢?我们知道，确定客户的授信额度，银行会全面考察客户的信用状况、经营情况、资金需求、盈利能力和偿还能力、抵押物价值或担保人资信情况等多方面的因素，经过全面调查、权衡之后确定。</p><p>对客户授信额度的确定方法，由简单到复杂大体可以划分为三类∶</p><ul><li><p>固定额度法。这种方法是对信用评级相同的客户给予相同金额的授信额度。在银行刚开始对客户进行额度授信时往往采用此方法，但目前很少银行使用了。</p></li><li><p>固定比例法。是对信用评级相同的客户给予相同的可授信比例，直接与客户的净资产、总资本或核心资本挂钩。例如，假设一级客户可授信比例为1∶0.5，若客户的净资产100万元，那么授信额度为50万元，目前国内部分银行和国际上一些中小型银行仍使用此类方法。</p></li><li><p>违约概率法。这种方法的是授信银行根据自身的风险偏好，结合不同信用评级客户的历史违约概率和违约损失率等因素，综合确定不同金融机构客户的授信额度。例如，某商业银行风险偏好是中性的，评价某客户是一级客户，但根据记录显示历史违约一次，商业银行综合评价后，给予40万元的授信额度，但这要比一次都没有违约的客户少10万元。此种方法目前已被国际性大银行普遍采用，国内一些主要银行也逐步开始探索使用。但采用这种方法的前提是要有足够且准确的历史数据。</p></li></ul><p>为改善运营资金状况和发展需要，2009年1月，中国东方航空公司与上海浦东发展银行签署100亿综合授信额度协议。2009年9月，中石油获得了国家开发银行300 亿美元的企业融资授信额度。这些都是银企之间关于授信额度的具体实例。我们说，对于有发展潜力的企业，授信额度高，对企业发展是有利的。</p><p>从授信额度可以看出，商业银行向客户贷款的上限，根据各个银行的规定和对客户的信用评级，具体数额是不同的。但有一点可以肯定的，信用高的，贷款数额也高。</p><h3 id="从授信额度透视信用评级"><a href="#从授信额度透视信用评级" class="headerlink" title="从授信额度透视信用评级"></a><center>从授信额度透视信用评级</center></h3><p>我们说，获得贷款的数额和信用有着密切的关系，商业银行也是根据客户的信用等级来确定授信额度的。那么信用评级是如何确定的呢?信用评级又称资信评级，这种活动是社会中介机构完成的，最初源自20世纪初期的美国。1902年，约翰·穆迪创建了以自己命名的穆迪公司，最初的评级业务是铁路债券，以后逐渐扩大到各种金融产品及各类企业等。由于信用评级的对象范围不断扩大，客户要求也不尽相同，所以信用评级的内容和方法也逐渐有了很大的差异。</p><p>我们知道，对客户的信用评级是建立在数据收集的基础上，运用特定的方法对金融机构的信用风险程度进行评估，并根据评估结果确定其在银行内部的信用等级。对客户的信用评级方法大体可以划分为两大类∶外部评级法和内部评级法。我们看一下外部评级法，它是商业银行完全依赖于外部评级机构的评级来确定客户所对应的银行内部信用等级。国际上比较信任用的是穆迪、标准普尔和惠誉评级等公司的信用评级。这是一种简单易行又十分经济的方法，而且由于国际知名的信用评级公司有着准确而广泛的数据来源和成熟完善的信用评级体系，因此其给出信用评级往往能够较为全面地反映信用风险的实际。但是这种方法的弊端也十分明显，如方法不够灵活，无法反映银行与客户间的业务往来关系，缺乏银行自身的判断和经验，另外，对于一些没有国际信用评级的客户无法准确给出评级等。</p><p>再看一下内部评级法，它是银行在借鉴外部评级法（如穆迪、标普等评级机构的评级模型等）的基础上，建立自己的金融机构评级模型，通过定性和定量指标体系的设计并对不同指标规定相应的权重，确定信用评级的。由于这种方法更为科学合理并能够与银行的经验及需求密切结合，因此目前已经有越来越多的银行选择建立内部评级法。我们国家信用评级行业尚处在初步发展阶段，缺少历史积累的数据，而且衡量风险的数据量化水平也不是很高，所以还有待发展。</p><p>我们说，信用评级的优劣是由等级来划分的，是反映资信水平高低的标志。等级划分种类很多，有按 A、B、C、D、E划分的，有按特级、一级、二级、三级、四级划分的，有的采用5 级、9级甚至 10 级的，有按 AAA、AA、A、BBB、BB、B、CCC、CC、C表示等级的。我们看一下这种方式∶AAA 级表示信用的最高等级;AA级表示信用优良;A级表示信用较好;BBB 级表示信用较为一般;BB级表示信用欠佳;B级表示信用较差;CCC 级表示信用很差;CC 级表示信用极差;C级表示信用的最后一级，也就是没有信用。目前，世界上很多银行和金融机构采用最后这种方式划分。</p><p>我们说，信用评级是动态的，不是一成不变的。一定时间后，评级公司会根据企业或其他评级对象的实际情况重新评定信用等级。我们看看国内的评级实例，广发银行是一家商业银行，这家银行公司治理不断完善，连续多年入选全球银行500 强，最近还完成了增资计划，资本实力得到了大幅提升。该行2010年上半年已实现净利润36.06亿元，所以，联合资信评估有限公司确定将广发银行主体长期信用等级由 AA＋上调至 AAA。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>存贷比 - 从60个指标数据看懂宏观经济（三十八）</title>
    <link href="/2021/03/19/%E5%AD%98%E8%B4%B7%E6%AF%94-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%85%AB%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/19/%E5%AD%98%E8%B4%B7%E6%AF%94-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%85%AB%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 三十八、存贷比 - 从经济调控指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="存贷比越高越好吗"><a href="#存贷比越高越好吗" class="headerlink" title="存贷比越高越好吗?"></a><center>存贷比越高越好吗?</center></h3><p>存贷比就是银行贷款总额与存款总额的比值。我们知道，商业银行的基础盈利模式为获取存贷款利差。因为贷款利息比存款利息高，银行发放贷款，收取贷款利息减除付给存款人的存款利息，剩下的那部分就是存贷款利差，这就是银行的主业利润。</p><p>我们知道，金融业竞争越来越激烈，商业银行通过这种盈利模式赚取的利润越来越少。为了生存和发展，现代银行都在大力发展中间业务，如办银行卡、咨询信息、购买银行代理的基金、办理结算业务等，银行扮演的只是中介或代理的角色，通常实行有偿服务。中间业务是现代银行利润收入的组成部分，在金融业发达的欧美国家的商业银行，这部分利润的比例还是很大的。</p><p>回到存贷款主业，我们说，从银行传统盈利模式的角度讲，存贷比数值越大越好，就意味着银行获取的利差利润就大，因为商业银行也是追求利润最大化的公司制企业，提高存贷比例自然是它们追求利润的重要途径。但另一方面，如果从银行抵御金融风险考虑，存贷比的数值也要控制在一定范围内。我们知道，商业银行为应对广大客户日常现金支取和日常结算，就必须备留有一定数量的资金。如果存贷比过高，大量资金贷出，这部分资金就会短缺和不足，影响正常业务，有时会导致银行的支付困难，如果出现突发事件，大量客户支取现金，容易造成疯狂的挤兑现象，支付危机扩散，有可能导致金融系统危机，甚至对国家经济造成危害。我们说，银行存贷比例不是越高越好，应该控制在一个合理的区间内。另外我们知道，银行贷出的款也不可能都是百分之百的优质，也有形成呆账、坏账的问题，如果不良贷款过多，会影响银行的正常运行。所以，中央银行为防止商业银行过度放贷，防范金融风险，目前监管的红线是商业银行最高的存贷比不能超过75%。我们举个例子来说，按照存贷比 75%的规定，银行每吸纳 100 元存款中，最多只能用75 元发放贷款。</p><h3 id="存贷比与货币政策"><a href="#存贷比与货币政策" class="headerlink" title="存贷比与货币政策"></a><center>存贷比与货币政策</center></h3><p>大家知道，不论是监管规定还是商业银行的实际运作，我们国家的金融还是比较稳健的。由于我们国家的商业银行现阶段还具有某些政策银行的特点，就存贷比来说，基本上都能控制在监管规定75%的范围内。</p><p>我们说，商业银行贷款规模比例不能过高，但也不宜过低。我们知道，银行的贷款规模，也就是我们经常听到的信贷规模，是一国宏观经济中很重要的因素。在不同的经济周期内，存贷比过高过低都不利于经济的平衡和稳定。</p><p>如果商业银行存贷比过低，不仅在75%以下，也低于50%、40%，不仅不利于银行自身的发展，在经济增速放缓，通货紧缩压力增大的环境下，银行信贷萎缩必然抑制投资，企业得不到足够的信贷支持，资金链条断裂，资金储备不能够转化为有效的投资，不能够转化为发展的动力，整个社会经济会遇到很大的困难。</p><p>在这样的宏观经济背景下，国家通常实行宽松、积极的货币政策，下调存款准备金率和再贴现率，促进商业银行增加信贷供应量，保障流动性供给，从而增加商业银行的存贷比，加快把资金转化为投资这样一个重要的进程，带动了经济的发展。</p><p>相反，如果宏观经济环境趋热，通货膨胀压力增大，国家通常实行谨慎、紧缩的货币政策，货币管理部门不仅严格限制商业银行存贷比，还会采取其他政策手段，抑制商业银行增加信贷供应量，使流动性放缓，促使经济回归到健康、稳定的状态。</p><h3 id="未雨绸缪——拨备制度"><a href="#未雨绸缪——拨备制度" class="headerlink" title="未雨绸缪——拨备制度"></a><center>未雨绸缪——拨备制度</center></h3><p>我们知道，风险意识是商业银行必须具备的，贷款损失或其他经营损失都会带来风险。如何针对银行的具体业务解决风险问题呢?我们说，商业银行除了按照央行存贷比的规定开展业务，拨备制度就是一种具体的应对方案。具体讲，拨备制度是商业银行为抵御贷款风险和资产风险，而预先提取的用于补偿可能发生损失的准备金。</p><p>我们知道，商业银行的不良资产主要是来自贷款损失，无论多么出色和严谨的银行都避免不了问题贷款，如果出现问题贷款造成资金损失，就要用拨备的准备资金抵补。所以，拨备制度对提高银行消化不良资产的能力具有关键性的作用。现在我们国家的金融市场开放度逐渐提高，商业银行的拨备制度越来越受到重视。</p><p>我们看一下商业银行具体怎么实施拨备制度的，根据央行的有关规定，对商业银行的贷款资产进行严格地诊断，按照风险划分五级∶ 正常类、关注类、次级类、可疑类、损失类，对应这五类贷款的拨备额度分别为1%、2%、5%、50%和 100%。</p><p>正常类一般用于弥补尚未识别的可能性损失的拨备，其他四类就都进人风险区域了。我们举个例子，例如，某个商业银行贷款给一家企业100万元，经过对贷款项目的风险调研和对这家企业的跟踪反馈等信息，判断这笔贷款资金的损失概率属于关注类，那就要按照2%的额度拨备，拨出2万元作为准备金。如果这家银行开展信用卡业务，信用卡透支的风险属于正常类，这家银行就要根据业务金额提取1%的拨备准备金。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>法定准备金率 - 从60个指标数据看懂宏观经济（三十七）</title>
    <link href="/2021/03/19/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E5%87%86%E5%A4%87%E9%87%91%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B8%83%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/19/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E5%87%86%E5%A4%87%E9%87%91%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B8%83%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 三十七、法定准备金率 - 从经济调控指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="准备金率为什么要”法定”"><a href="#准备金率为什么要”法定”" class="headerlink" title="准备金率为什么要”法定”?"></a><center>准备金率为什么要”法定”?</center></h3><p>法定准备金率，又称存款准备金率。是中央银行为维护金融安全，调节货币供应，影响信贷扩张，以法律形式规定商业银行吸收存款时提取准备金的最低比率。说简单些就是商业银行准备金与商业银行吸收存款的比率，用百分数表示。</p><p>首先我们看一下存款准备金率对维护金融安全的作用。我们知道，广大储户把钱存在银行里，最该担心的并不是负利率、钱贬值，而是银行倒闭。当然，这种情况在现代中国还没有出现过，但是在国外，银行倒闭确时有发生。商业银行实施准备金制度，在一定程度上保障了广大储户的存款安全。</p><p>从追求利益的角度考虑，商业银行希望把更多的钱贷款给企业，赚取利润，但从保障金融稳定的角度来看，如果银行库存现金较少，客户提取大额资金或其他情况，银行有时会出现支付的困境。</p><p>中央银行为了防止商业银行过度放贷，所以要求商业银行在吸收存款后，缴存给中央银行规定数额比例的准备金，剩余部分才可用于放贷业务。这些准备金对缓解银行承兑客户的压力，维护了金融机构的信用体系是有制度性作用的。</p><p>我们举个简单的例子看一下，如果央行规定存款准备金率为 12%，就意味着商业银行每吸收100万元存款，要必须向央行缴存12万元的存款准备金，这时剩下的88万元资金才能用于发放贷款。如果把存款准备金率提高到13%，那么，商业银行此时的可贷资金将减少到87 万元了。</p><h3 id="央行控制货币供给的利器"><a href="#央行控制货币供给的利器" class="headerlink" title="央行控制货币供给的利器"></a><center>央行控制货币供给的利器</center></h3><p>我们知道，存款准备金是缴存在央行的，所以央行可利用这个制度安排，有效地实施货币调控。</p><p>所以我们说，调节存款准备金率是央行的三大政策法宝之一，是货币政策工具中比较重量级的武器。我们知道，提高或降低准备金率往往是宏观经济政策调整的指示信号，提高准备金率，就意味着银行可放贷的资金减少，那么社会上可流通的货币量就减少了，一般表明货币收紧政策信号。降低准备金率，社会上可流通的货币量就会增加，一般表明货币扩张政策信号。</p><p>比如，如果法定存款准备金率是 10%，意味着商业银行每吸收 100 万元公众存款，至少要向央行缴存10万元（100万元的10%）的法定存款准备金，用于发放贷款的资金最多只为90 万元。如果央行将法定准备金率提高到 20%，那么就意味着商业银行每吸收 100 万元存款，要向央行缴存 20 万元，发放的贷款最多只能是 80 万元。法定存款准备金率的提高，一方面减少了商业银行和其他金融机构用于贷款的资金;另一方面也使得商业银行”创造”的货币减少，从而收缩银根、减少货币供给。</p><p>提到货币供给，商业银行的贷款业务就是很重要的途径，也就是我们说的商业银行”创造”货币的功能，我们经常听到控制信贷规模，指的就是贷款的总量。那就不能不提到货币创造乘数，就是一笔存款通过银行系统对货币供给量所产生的倍数。我们知道，商业银行吸收的存款按法定准备金率缴存央行准备金后，可将剩余部分向企业等客户放款，从而增加了货币量。如果逐次将存和贷继续下去，整个银行系统就可以创造出更多的货币量。</p><p>我们举个例子看一下，假设法定准备金率是 10%，建设银行吸收了 1000元存款，它将其中的100元上缴给中国人民银行，贷出去900 元。接受贷款的人如果再把这 900 元存入中国银行，中国银行上缴 90 元的准备金后，贷出810 元，如此循环，货币供给量的变化从最初的1000元，到最终不可能再增加了的10000元（1000＋900＋810＋729＋…=10000），是原来的10 倍。这个倍数就是货币创造乘数，货币创造乘数与法定准备金率有关。在不考虑其他因素的情况下，货币创造乘数是法定准备金率的倒数。这个例子中法定准备金率是 10%，也可以看做是十分之一，它的倒数就是货币供给乘数 10 倍。如果提高法定准备金率为 20%，它的倒数货币供给乘数就变为了5 倍，原来最初的1000元存款，经过存贷循环，最终也只能创造出5000 元的货币量，货币供给得到了抑制。</p><p>我们知道，货币供给一旦超过或少于社会需求的货币量都不利于经济的发展，通货膨胀和通货紧缩是经济发展中常遇到的问题，我们如何去解决它?法定准备金就好比货币的水龙头，当准备金率降低时，水龙头开大，水的流量就会增大，增加货币供给，提振经济，走出通货紧缩的阴影。当准备金率提高时，水龙头收紧，资金之水流量就会减少，一部分资金就被抽走。减少货币供给，遏制通货膨胀。所以中央银行调整法定准备金率就有很强的调控宏观经济的能力。</p><p>但是，如果这个工具使用不恰当，就会阻碍经济的发展，作为货币政策工具，要着眼于整体利益和长远利益，才能与经济的发展相适应。</p><p>我们说，调节法定准备金率只是一种有效调节货币供应量的政策，还有其他的调控手段，我们应根据具体的经济情况，选择适合的调控政策，才能解决复杂的宏观经济问题。</p><h3 id="法定准备金率对经济有何影响"><a href="#法定准备金率对经济有何影响" class="headerlink" title="法定准备金率对经济有何影响?"></a><center>法定准备金率对经济有何影响?</center></h3><p>我们从这几年的经济情况看，调整法定准备金率对宏观经济有些什么作用和影响呢?我们知道，在 2007年，股市高涨，大量资金投入股票市场;房价攀升幅度很大，物价也在悄然增长，我们国家为了抑制过热的经济，从2007年1月15日至2008年6月25日，央行已经15次提高法定准备金率，累计提高了8.5 个百分点。这一措施，有效地控制了货币供应量，银行可贷款的资金减少了，企业扩张经济活动难度增加，防范和化解了我们当时所面临的通货膨胀压力，也有效抑制了资产价格的过快上涨。</p><p>那么降低法定准备金率对经济又有何影响呢?2008 年下半年，全球经济遭受到美国金融危机的巨大冲击，世界各国经济面临下滑的严峻挑战。我们国家也受到了外需减少，出口下降的严重影响，我国在2008年11月明确宣布宏观政策转型为适度宽松的货币政策和积极的财政政策。2008年9月25日，央行宣布法定准备金率下调1个百分点，从 17.5%调整为 16.5%。随后，从2008年9月25日至2008年12月25日，央行连续4次降低法定准备金率，降低到15.5%。短时间内多次降低法定准备金率，足以看到它作为货币政策调控手段的重要性。我们知道，在当时的经济状况下，降低的法定准备金率对提高货币供应量，抑制经济下滑，刺激经济活跃起到了一定的作用。</p><p>我们看一看房地产业，近几年房价涨幅很快，大量资金流入房地产行业，房地产泡沫随之产生，这时提高法定准备金率，银行由于资金少，房地产企业贷款困难，一定程度上抑制了房地产过热的状况，对调节过高的房地产价格起到积极作用。</p><p>对于大众来说，担心 CPI 指数高，因为物价高了，直接影响到我们的生活水平。经济过热和通货膨胀的压力，CPI必然上涨，这不仅是经济问题，也是民生和社会问题，配合其他调控措施，调高法定准备金率，也能使 CPI指数趋于正常，降低通货膨胀率，对经济发展和社会稳定都有好处。</p><h3 id="你的存款利率和准备金率成正比吗"><a href="#你的存款利率和准备金率成正比吗" class="headerlink" title="你的存款利率和准备金率成正比吗?"></a><center>你的存款利率和准备金率成正比吗?</center></h3><p>似乎人们没有注意到存款利率和准备金率的关系，我们往往关注存款利率，因为一般存款的人都在乎自己的钱到期时利息是多少，感觉准备金率与自身无关。实际上，准备金率和存款利率存在着关联，我们说，一般情况下，准备金率提高，利率水平会有上升的趋势，这是实行紧缩的货币政策的信号。法定准备金率是针对银行等金融机构的调控手段，对如存款者的影响自然是间接的。如果提高准备金率，银行可贷的资金少了，必然希望增加吸储来解决。我们知道，银行主要是低储高贷获得利差收入，否则就很难维持下去，从这个角度讲，利率上涨吸纳储户资金也在情理之中。</p><p>准备金率下调，随之而来的是利率下降，这是实行宽松的货币政策的信号。若降低准备金率，银行可贷的资金多了，银行放低贷款的门槛，希望尽可能多的贷出资金，可获得更多的利差收入。银行之间为了吸引客户贷款，竞争激烈，如果没有较低的贷款利率，没有更多的优惠，银行会失去很多客户，所以利率下降是迟早的事。</p><p>上面我们主要从银行的角度讲的，我们说，存款利率和准备金率成正比的关系，是大的宏观经济趋势所决定的，它们必然是同向变化的。央行根据经济的冷热调节法定准备金率时，常常也要同向调节利率。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>再贴现率 - 从60个指标数据看懂宏观经济（三十六）</title>
    <link href="/2021/03/18/%E5%86%8D%E8%B4%B4%E7%8E%B0%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%85%AD%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/18/%E5%86%8D%E8%B4%B4%E7%8E%B0%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%85%AD%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 三十六、再贴现率 - 从经济调控指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="商业银行贴现、借款的代价"><a href="#商业银行贴现、借款的代价" class="headerlink" title="商业银行贴现、借款的代价"></a><center>商业银行贴现、借款的代价</center></h3><p>我们一般形象地说，中央银行是所有商业银行的银行，中央银行虽然地位特殊，但它也具备银行的某些职能。如果某些商业银行需要资金的时候，是可以到中央银行去借款的，当然也必须付给中央银行利息，我们说，商业银行从中央银行贴现、借款所支付的利率就是再贴现率。</p><p>那为什么称为再贴现率呢?所谓的贴现，是金融业务中商业票据等的贴现。我们知道，有时一些企业和个人急需资金，可用票据等向商业银行申请贴现，比如企业用未到期的应收票据、个人用未到期国债券等到商业银行贴现，商业银行按照一定的利率从票据、国债金额中扣除贴现日至到期日止的利息后，将余款付给贴现申请人。在贴现过程中，企业、个人贴给商业银行利息所用的利率就是贴现率。</p><p>我们说，商业银行是受理企业和个人贴现业务的金融机构，但如果它自身某些情况下也需要资金，它也可以到中央银行申请贴现，这时的角色就发生了变化，商业银行向中央银行贴现也要有利息的扣除，商业银行贴给中央银行的利息所用的利率就是再贴现率。</p><p>我们举个例子看一下，某个商业银行受理一笔未到期10万元国债券的个人贴现业务，商业银行收纳这张国债券，按0.6%的贴现率扣除后，兑现给个人的金额就剩下9.4万元了。我们说，商业银行做完这笔金融业务后，它有两种选择，一是等10万国债券到期兑现，二是资金紧张时向中央银行贴现。如果是第二种情况，中央银行也要根据再贴现率扣除，如果再贴现率为0.8%，兑现给付商业银行的金额9.2 万元，和原面值 10 万比较，商业银行贴现付出了更大的代价。</p><h3 id="央行如何利用再贴现率稳定经济运行"><a href="#央行如何利用再贴现率稳定经济运行" class="headerlink" title="央行如何利用再贴现率稳定经济运行"></a><center>央行如何利用再贴现率稳定经济运行</center></h3><p>大家知道，再贴现率是很重要的三大货币政策工具的一种，那它是如何调控宏观经济的呢?</p><p>我们说，中央银行通过变动再贴现率来调节货币供给量，从而促使经济扩张或收缩。如果宏观经济环境过热，通货膨胀压力增大，货币供应量处在过剩的状态，此时的货币政策必然是趋紧的，中央银行调高贴现率，商业银行去央行借款付出的代价就大，会降低各商业银行的利润，减少各商业银行的现金存量。货币供应量减少从而收缩各商业银行向企业的贷款行为。这种方法可以控制经济发展过热的倾向，促使宏观经济回到平衡发展的轨道上来。另外我们看，在经济萎缩的时期，经济低迷不振，货币供给量较少，需求受到影响，中央银行就要降低再贴现率让各商业银行可以增加对企业的贷款，从而刺激经济的发展，让经济从萎缩的状态走出来，由此起到促进经济发展的作用。</p><p>虽然中央银行可以通过变动再贴现率来调节货币供给量，但实际上，再贴现政策的被动性特点，使它的作用受到一定的限制。我们知道，中央银行只能被动行使对商业银行的贴现率手段，另一方面，如果商业银行缺口资金从其他金融机构去拆借，也会减弱中央银行的这个调控功能。所以我们说，再贴现率政策一般作为辅助手段结合存款准备金率、公开市场业务 等政策措施发挥它的作用。</p><p>我们看一下国际上的情况，我们说，贴现率政策是西方国家的主要货币政策。以美国为例，我们知道，美国的金融环境和我们国家不同，我们的存贷款利率标准由中央银行制定，而它们的利率完全由市场决定，由于美联储直接调控的手段有限，但再贴现率由美联储制定。所以调整再贴现率是美国经常使用的主要货币工具。在美国再贴现利率称为联邦基金利率，它作为基准利率是能间接调控市场其他利率的。</p><p>我们举个例子看一下，美国某个商业银行向美联储再贴现或借款，联邦基金利率为6%，该商业银行按这个利率获得借款后，将这笔资金用于贷款经营，自然利率要加码提到8%左右放贷。如果联邦基金利率降为4%，该商业银行借款后放贷的利率也就相应降到6%左右。从这个简单的例子我们看出，美联储是通过联邦基金利率的调整间接控制金融市场利率的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>基准利率- 从60个指标数据看懂宏观经济（三十五）</title>
    <link href="/2021/03/18/%E5%9F%BA%E5%87%86%E5%88%A9%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%BA%94%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/18/%E5%9F%BA%E5%87%86%E5%88%A9%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%BA%94%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 三十五、基准利率 - 从经济调控指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="为什么要设定基准利率"><a href="#为什么要设定基准利率" class="headerlink" title="为什么要设定基准利率?"></a><center>为什么要设定基准利率?</center></h3><p>我们知道，市场经济需要资金的流通，利率作为资金使用的价格，是市场经济条件下的一个重要的经济杠杆，起着调节和促进社会经济资源合理配置的重要作用。</p><p>那么，我们这里要讲的基准利率是什么概念呢?我们说，<code>基准利率是金融市场上具有普遍参照作用的利率，也就是它具有标杆或标准性的作用</code>。其他利率水平或金融资产价格都要以基准利率标准为核心尺度进行相应的确定。</p><p>我们说，基准利率在金融市场起核心作用，那它就必须满足一些特殊的要求，基准利率一般应具备这样几个特点∶</p><ul><li>第一，基准利率要便于被各国的中央银行调控。这是基准利率的核心特点，只有具备了这个特点，中央银行才能通过它有效地调节市场利率，最终达到调控宏观经济的目的。</li><li>第二，基准利率要有基础性特点。也就是说在金融市场的利率体系和其他金融资产价格体系中要有基础性地位，并与其相互关联。</li><li>第三，基准利率要有较强的传导性和影响性。就是必须具备使中央银行通过基准利率释放的调控信号及时有效地传递到金融市场并影响其他利率。<br>从以上这些特点我们知道，在金融市场中，也不是任何一种利率就能充当的了这个角色的。</li></ul><p>我们知道，基准利率要发挥作用，一般要有个前提条件，就是利率市场化的大背景，那什么是利率市场化呢?我们说，利率市场化就是存贷款，利率由商业银行根据金融货币市场的供求变化自主确定。在欧美等发达国家，利率就是完全市场化的，在这些国家中，美国利率市场化的程度是最高的，在美国金融领域一切遵从市场原则，只要不具有欺诈等法律禁止的行为，任何利率标准都是被接纳的。我们知道，信用卡在美国普及程度相当高，有些金融机构发放信用卡的年利率高达30%～40%，以致还出现过卡奴危机。</p><p>我们国家目前利率还没有市场化，工商银行、农业银行等各大商业银行的存贷款利率标准都是由央行制定的，这些银行自己没有根据市场确定利率的权利。当然，利率市场化是我们国家金融资本市场的方向，我国十二五规划就把利率市场化作为任务提出，所以我们说，就是个进程和时间问题了。</p><h3 id="基准利率面面观"><a href="#基准利率面面观" class="headerlink" title="基准利率面面观"></a><center>基准利率面面观</center></h3><p>我们知道，世界各国的经济发展水平不同，国情各异，经济结构也不尽相同，所以对基准利率的选择不很一致，那各国基准利率都是哪些呢?</p><p>我们看看美国的情况，美国存贷款利率完全是市场化的，是由各商业银行自主确定的，那美国的中央银行美联储又是怎样调控金融市场的呢?我们说，美联储用再贴现利率作为基准利率间接调控市场其他利率的工具，在美国，再贴现利率就是联邦基金利率。</p><p>欧元区目前有三个基准利率，最主要的是欧元区银行间同业拆借利率，它是欧元区内一级银行之间的欧元定期存款报价利率。利率水平是由 49 家报价银行报出利率的简单算术平均值。</p><p>法国中央银行的基准利率分为两种，第一种是申贷利率，就是5～10天期限的债券回购利率，是商业银行为解决短期资金不足而主动向央行借款的利率，利率水平较高。第二种是征贷利率，是央行为调控金融市场利率，通过债券回购或票据贴现的形式，通过招标，主动向商业银行提供贷款的利率，利率水平相对低一些。法国央行运用这两种利率来影响市场利率的上限和下限。</p><p>德国中央银行的基准利率也为两种，它们是伦巴德利率和再贴现利率。和法国的情况类似，德国金融市场的利率是在伦巴德利率和再贴现率所构成的利率区间内浮动，在这个利率区间中，伦巴德利率是上限，再贴现利率是下限。</p><p>此外，英国的基准利率是伦敦银行间同业拆借和回购利率，日本的基准利率是银行间无担保隔夜拆放利率，加拿大的基准利率是隔夜拆借利率，丹麦的基准利率为 CD 借贷利率，瑞典的基准利率是再回购利率等。这些国家的基准利率虽然名称不尽相同，但都能起到有效调控和影响金融市场的作用。</p><p>我们国家由于利率没有市场化，目前央行确定的商业银行存贷款利率为基准利率，尤其是一年定期存款利率，更具有标准参考价值。我们看不同时期央行发布商业银行存贷款利率调整信息，官方表述都是”存贷款基准利率”，当然，这也并不是望文生义，我国央行确定的存贷款利率，根据现阶段我国金融市场的成熟程度，还是能起到一定的基准利率作用的。在我们国家，商业银行的存款利率必须严格按照央行确定的利率执行，贷款情况特殊一些，商业银行在央行确定利率的基础上可适当上浮，但也要受到一定的限制。根据风险越大利率越高的原则，所以，对小企业贷款利率的上调幅度一般比大企业高些。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>利率- 从60个指标数据看懂宏观经济（三十四）</title>
    <link href="/2021/03/18/%E5%88%A9%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%9B%9B%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/18/%E5%88%A9%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%9B%9B%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 三十四、利率 - 从经济调控指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="决定”货币时间价值”的标准"><a href="#决定”货币时间价值”的标准" class="headerlink" title="决定”货币时间价值”的标准"></a><center>决定”货币时间价值”的标准</center></h3><p>我们知道，借用别人的资金使用一段时间，到期后如数归还外还要支付额外的报酬，这额外的报酬就叫做货币的时间价值。</p><p>我们说，借用、使用资金所付的额外报酬、时间价值就是现代金融中的利息概念。那么利息数量的多和少是怎么确定的呢?利息的多少取决于三个因素∶本金、存期（或借期）和利率。这三个因素中最后的因素利率是我们重点要了解的内容。</p><p>利率也称利息率。表示一定时间内利息额与本金额的比值，通常用百分比表示。我们举个例子看一下，如某小企业向银行借贷10万元去投资，一年后这个企业还本金10万元另加1万元的利息，那么这笔贷款的年利率就是10%，也就是（10000/100000）×100%=10%。同样的道理，你存入银行 1000 元资金，存期一年，到期后银行给你本金加50元的利息，那么存款年利率就是5%。</p><p>在现代金融领域中，流通中的资金是绝对的主角，但我们知道，光有资金是不够的，结合上面介绍的情况，我们可以把利率形象地比喻为使用资金的价格，有了利率的存在，现代金融市场才更具存秩序，才更具有流动性，才更具有调节功能。</p><p>人们向银行存款按存款利率取得存款利息;企业向银行贷款，银行按贷款利率向企业收取贷款利息，因为贷款利率高于存款利率，银行主要赚取存贷利息之间的差额。通俗地讲，银行就是通过资金不同的使用（或称为借用）价格，获取利润，开展金融业务。</p><p>我们说，资金借贷是一种普遍的经济现象，正如普通商品买卖的核心因素是价格一样，资金借贷的价格就是利率，在现代经济中，利率在起着重要的作用，合理的利率能够促进经济社会的发展。</p><p>我们上面讲的利率，是一般意义上的，我们常听到负利率这个词，那什么是负利率，它是怎么计算得出来的呢?要解释负利率，我们就需要深入了解名义利率和实际利率的概念，名义利率就是银行开展金融业务时标示的利率，我们也可以理解为官方利率。实际利率是名义利率减去同期通货膨胀率所得到的数值。例如，名义利率是5%，通货膨胀率是3%，实际利率就是2%。如果名义利率的数值低于通货膨胀率的数值，显然就会出现负利率的结果。负利率一般出现在通货膨胀较为严重的时期，也是各国政府要重点调控和避免的。</p><h3 id="利率对宏观经济有何影响"><a href="#利率对宏观经济有何影响" class="headerlink" title="利率对宏观经济有何影响?"></a><center>利率对宏观经济有何影响?</center></h3><p>我们知道，利率不仅在金融领域发挥重要作用，在大的经济环境中，利率水平的高低和变动，能反映一国宏观经济运行的基本状况。我们说，由于利率的基础性特点，利率的变动，几乎影响到宏观经济的方方面面，如 GDP、经济增长率、CPI、企业景气、国际收支、消费率，等等。可以说，利率是极其重要的经济杠杆，它对宏观经济运行起着不可替代的调节作用。</p><p>我们说，正因为利率的这些特点，世界上各个国家把运用利率杠杆作为宏观调控的常规和重要的措施和手段，从实践上看效果也是不错的。</p><p>在我们国家，利率由中央银行控制，是宏观调控的重要货币工具。在一些发达的欧美国家，利率是由市场调节的，这并不是说它们的中央银行就无可作为了，美国的美联储是通过贴现率的调整间接影响利率的。</p><p>我们看看不同的经济周期中，调整利率的作用。当宏观经济过热，通货膨胀率较高时，通常央行采用上调利率的措施，收紧信贷，减少货币供应，能促使国民储蓄率的上升，降低市场资金供给。我们知道，利率上调，不仅是存款，贷款利率也相应上调，这在一定程度上也能抑制企业的投资，使整个经济平稳发展，防止经济泡沫化，抑制经济的恶性发展。当宏观经济低迷萎缩，出现通货紧缩时，央行下调利率，放松信贷，扩大货币供应。能调节储蓄向投资转化，鼓励消费，这时相对贷款成本降低，也会促使企业投资的增加，刺激和促进经济的发展。</p><p>我们说，宏观调控措施的选择和使用也并不是个简单的问题，我们知道，宏观经济是个复杂的系统，而且一国经济有时还受到国际经济环境的影响。所以我们说，包括利率手段在内的任何调控手段都不是全能的，也都有局限性。</p><p>我们以利率政策的实例看一下，受 2008 年美国金融危机的影响，世界经济发展脚步放缓，我们国家的经济也受到比较大的冲击，支撑我国 GDP的出口大幅下滑，企业不景气。央行在 2008 年 10月调低利率，利率降为 3.87%，随后连续多次下调利率，这对提振我国经济起了一定的作用。</p><p>进入2010年，我国的经济率先走出金融危机的阴影，经济发展势头良好。但进入6月以后，随之而来的是通货膨胀压力的不断逼近，CPI物价指数不断上升。这时加息的呼声很大，而我国央行对加息措施一直持谨慎的态度，直到 10 月底，央行才决定上调一年期人民币存贷款基准利率0.25个百分点，虽加息幅度不大，但毕竟释放了紧缩的调控信号。然而我国通胀压力仍然不断加大，实际上，因为上次调息幅度较小，仍有上调的空间，但央行放弃调息手段而采取连续上调存款准备金率的措施应对，可见央行权衡后，仍对利率手段有较重的顾虑。直到11月我国居民消费价格指数CPI同比上涨5.1%，再次刷新了年内的纪录，通胀形势进一步严峻起来，央行才下决心于2010年12月26日第二次上调一年期人民币存贷款基准利率0.25 个百分点。</p><p>央行对利率手段的谨慎态度，那么原因何在呢?我们说，这一轮通胀压力的成因是多方面的，不仅有我国投资过大，货币存量过多等因素，也有国际因素的干扰。我们知道，美国为了摆脱经济困境，两次实行定量宽松的货币政策（大量印钞），致使大量热钱进入我国，这无疑助推和加重了我们通货膨胀的程度，另一方面，大量外币进入我国，人民币需求增加也倒逼形成升值压力。但问题还不仅如此，这种情况也限制了我们对利率手段的使用，我们知道，在国际经济环境中，哪国的利率水平高，资金一般就向哪国流动。现在欧美国家的利率水平较低，我们国家在通货膨胀和人民币升值的压力下，采取加息的措施就处于两难的境地，这也是我国央行对加息措施采取谨慎态度的重要原因。所以，我们说，虽然利率手段是宏观经济调控的重要措施，但只有运用得当，才能获得预期的效果。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>货币流通速度 - 从60个指标数据看懂宏观经济（三十三）</title>
    <link href="/2021/03/17/%E8%B4%A7%E5%B8%81%E6%B5%81%E9%80%9A%E9%80%9F%E5%BA%A6-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B8%89%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/17/%E8%B4%A7%E5%B8%81%E6%B5%81%E9%80%9A%E9%80%9F%E5%BA%A6-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B8%89%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 三十三、货币流通速度 - 从经济调控指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="“酒吧间啤酒消耗速度”-–-一个经典的比愉"><a href="#“酒吧间啤酒消耗速度”-–-一个经典的比愉" class="headerlink" title="“酒吧间啤酒消耗速度” – 一个经典的比愉"></a><center>“酒吧间啤酒消耗速度” – 一个经典的比愉</center></h3><p>货币流通速度是指单位货币在一定时期内的周转（或实现交换）次数。货币流通速度是货币流通规律中一个很重要的变量概念，它对宏观经济的平稳运行和走势也有重要影响。那么，我们怎样具体认识它呢?</p><p>我们说，货币流通是有规律可循的，货币流通规律就是在一定时期内商品流通中所需货币量的规律。商品在流通过程中所需要的货币量取决于三个因素∶一是待流通中的商品数量;二是商品的价格水平;三是货币流通速度。用公式表示∶ <code>流通中所需要的货币量 =（待销售商品数量×单位商品价格）/同一单位货币的流通速度（次数）</code>。从这个公式我们可以得结论∶一定时期内商品流通中所需货币量与商品价格总额（商品数量×商品价格）成正比，与同一单位货币的流通速度成反比。在待销售商品数量与商品价格一定的情况下，流通中所需要的货币量，就取决于货币的流通速度。</p><p>货币流通速度可以用同一单位货币在一定时间内平均周转（或实现交换）的次数来表示，反映货币流通速度的快和慢。我们举个例子看一下，如果在一年内，张某用5000 元钱从李某的家具货栈购买了一套沙发，李某再用这 5000 元钱从王某的加工厂购进了一批桌椅家具，王某又用它订购了木材原料，这5000 元货币在这一段时间里实现了15000元的商品价值，它的流通速度是3次。很显然，货币在一定时期内平均周转的次数越多，货币流通速度就越快，流通环境中所需要的货币量就越少，相反，货币平均周转的次数越少，流通环境中需要的货币量就越多。那么，货币流通速度是不是稳定的呢?</p><p>货币主义学派的创始人弗里德曼曾经认为，货币流通速度是由一个国家的支付习惯、财政、金融制度等因素决定的，具有一种高度的稳定性。但我们说，宏观经济的现实并不支持他的观点，货币流通速度经常会出现波动，严重时对整个经济的影响还是比较大的。</p><p>我们讲一个历史上的经典比喻∶”货币流通速度如同酒吧聚会时啤酒的消耗速度，老板可以巧妙地控制。”经济学家也从中受到了启示，我们想象一下，大家在酒吧聚会，开怀畅饮，恨不得一醉方休。但是酒吧老板可不希望情绪失控有人酗酒闹事，所以他给顾客倒酒的技术非常关键，既要及时把喝空的杯子倒满酒，获取更多的销售额，又要确保聚会结束时不会有人醉得撒酒疯或不省人事。如果每个人的酒量是一定的，酒吧营业的时间也是一定的，那么酒吧老板只要控制好啤酒的供应速度就可以了。对酒量大的人，倒酒的节奏快一点，酒量小的人倒酒的节奏慢一点。这样，既保证获得最大的营业额，又不至于有人醉得不省人事，无人付账。但老板的这种做法需要一个前提，就是知道每个人的酒量，并能根据每个人的酒量控制好啤酒供应速度。如果货币流通速度果真如同啤酒的消耗速度一样，那么为了避免经济过热或者经济萧条，中央银行只需要按时以固定的速度向经济环境中投放货币就万事大吉了。</p><p>然而，现实经济中的货币流通速度并不像酒吧间啤酒消耗速度那么简单或者容易预测，中央银行行长的日子也不像酒吧间老板的日子那么轻松好过。实际上货币流通速度是受到很多因素影响的。经济学家凯恩斯认为利率对货币流通速度有影响，他进一步具体指出，货币流通速度总是随着利率变动而同方向发生变他。也就是利率上升，货币流通速度加快;利率下降，货币流通速度减慢。原因就在于如果利率水平上升，对应的自然是物价上涨的趋势，人们持有货币一是不能获得利息收益以弥补货币的贬值，二是面对不断上涨的物价，持有货币的成本会增加。所以我们说，利率上升既会抑制人们对货币的需求，也会加快货币向银行回笼的速度。我们知道，买涨不买跌的心理也促使市场交易的活跃，所有这些都有利于加快货币的流通速度。凯恩斯还认为不仅利率变化，人们对利率水平的不确定预期也会导致货币流通速度的波动。</p><p>其实，货币流通速度与经济周期也有很大的关系，在经济繁荣时期，人们更愿意减少手中的现金去消费，在经济萧条时期增加现金持有量。这就意味着，货币流通速度在经济上升时期加快，在经济下滑时期减慢。另外，影响货币流通速度的还有通货膨胀率、某些金融资产的收益率、市场预期、产业结构、地区发展差距，经济货币化程度、金融发达程度以及居民储蓄率等等因素。我们看一下，如果通货膨胀率上升，物价不断上涨、货币不断贬值，人们会尽快把手里的钱花掉，货币流通速度就会加快;如果股票、债券等其他金融资产的收益率上升，人们持有货币的愿望也会降低，把手里的钱投到金融市场，货币流通速度随之而加快;如果市场预期经济前景改善，人们扩大消费和投资，货币流通速度也将加快;生产周期长的企业，资金周转慢，如果这类企业在整个经济中所占的比重很大，也将会影响和降低货币流通速度。</p><p>正是由于影响货币流通速度的很多因素错综复杂地交织在一起，使货币流通速度的精确计量成为”水中月，镜中花”，就连弗里德曼这样的经济学家也在 2001 年通过对货币流通速度进行了更为详细的研究之后，放弃了原来他所主张的货币流通速度稳定不变的观点。</p><h3 id="货币流通速度的喜与忧"><a href="#货币流通速度的喜与忧" class="headerlink" title="货币流通速度的喜与忧"></a><center>货币流通速度的喜与忧</center></h3><p>货币流通速度是一个让人喜也让人忧的变量。让人喜的是，如果知道了货币流通速度，用待实现的商品价格总额除以货币流通速度，就得到了流通中所需要的货币量，这样中央银行就知道向市场投放多少货币，也就比较容易实现经济调控目标。我们知道，货币供给是由中央银行根据流通中所需要的货币量来决定的，中央银行也主要依靠控制货币供给的变动来调节经济运行的，由于不能准确掌握货币的流通速度，因而无法精确测定流通中所需要货币量，致使货币供给量与货币需求量不能保持一致。所以，知道了货币流通速度，中央银行就可以根据货币需求量的变动来决定货币供给的变动，以促进国民经济又好又快发展。让人忧的是，货币流通速度善变难测。但毋庸置疑的是，货币流通速度变化对经济发展的影响是可以分析的。</p><p>货币流通速度直接影响经济有效扩张的效果。经济发展的规模主要取决于交易的总量，假定我们某月的货币供应量新增1000 亿，如果月货币流通速度是1次，那么新增的月交易总量只是1000亿，如果货币流通速度是 3 或5 次，交易量放大，就分别是3000亿或 5000亿。显然，我们看到同样的货币供应量，不同的货币流通速度对经济扩张、GDP的增长效果有天壤之别。</p><p>货币流通速度也会影响货币政策的效果。一般说来，当经济低迷时，中央银行会倾向于降低利率，由于债券价格与利息是反方向变动的，所以随着利率的下降，债券价格会日益坚挺，当利率降低到一定程度时，货币市场就陷入了凯恩斯的”流动性陷阱”。我们看一下”流动性陷阱”是什么样的局面∶当利率水平降到不能再低的程度时，人们的心态开始发生变化，就会产生利率将开始上升而债券价格下降的预期，这时人们对货币需求就会变得无限大，无论货币政策调控增加多少货币投量，都会被人们储存起来，以等待利率上升债券价格下跌时购买债券。人们会在债券价格下跌时购买吗?当然是会的。我们这里说的购买债券，不是从债券发行方（如国家、企业）购买，而是在债券交易市场上的购买。例如在利率较低时，债券交易市场上某种百元面额的债券可能涨到120 元，这时购买债券，盈利的概率就不大了。相反，随着利率上升，某种百元面额的债券可能下跌到 105 元，这时购买债券，盈利的概率会大增。因为伴随着经济的周期性变化，利率也会随之调整，经济萧条时，利率会下降，经济过热时，利率会上升。伴随着利率的变化，债券价格也会波动，所以在债券价格下跌时购买，会等到价格上涨的那一天。</p><p>所以，当利率降低到一定程度时，无论人们手中掌握多少货币，对债券都持币待购，而且经济萧条时本身商品交易就不活跃，这期间货币流通速度很低，致使货币政策效果会受到很大程度的影响和冲减。</p><p>我们知道，提高货币流通速度对经济发展非常重要。我们说，提高货币流通速度，最重要的是提升人们的消费信心。经济的预期希望和可预测的未来保障永远是企业和居民增加支出的前提，没有人在失业时还有能力大量消费;没有哪个企业在没有良好的市场前景下会扩大生产。所以，提升投资者和消费者的信心，鼓励企业和居民投资、消费，扩大内需，是提高货币流通速度的前提。</p><p>另一方面我们说，金融创新也可以提高货币流通速度。企业和银行利用金融创新手段比如发行商业票据（包括银行汇票和商业汇票等）、债券或可转让定期存单等金融工具，将社会上的闲置资金吸引过来，扩大消费和投资。由于这些金融工具可以流通和转让，具有很强的流动性，成为货币市场重要的交易对象，这时，即使货币供应量不变，货币的流通速度也加快了。另外，金融机构的创新行为将使人们在消费结算时更多的采用电子货币，其快捷和便利将提高货币的流通速度。</p><p>当然，在经济过热的时候，往往会出现通货膨胀。因为通货膨胀意味着货币贬值，人们急于把手里的钱花出去，货币流通速度就会加快。从对货币需求的角度看，流通速度加快意味着同一单位货币周转次数增加了，流通中所需要的货币量减少了。而从货币供给角度看，同一单位货币周转次数增加，则意味着货币供给增加了，两者相互作用会推动物价水平进一步上涨。我们知道，通货膨胀就是由于流通中的货币量超过了实际需要量而引起的。所以说，货币流通速度的加快对通货膨胀又起到推波助澜的作用。</p><p>以上分析表明，货币流通速度是宏观经济中一个很重要的变量概念，它对宏观经济的平稳运行和走势有着重要影响。要更好地认识它，还需要在实践中不断探索。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>货币供应量 - 从60个指标数据看懂宏观经济（三十二）</title>
    <link href="/2021/03/17/%E8%B4%A7%E5%B8%81%E4%BE%9B%E5%BA%94%E9%87%8F-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%BA%8C%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/17/%E8%B4%A7%E5%B8%81%E4%BE%9B%E5%BA%94%E9%87%8F-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%BA%8C%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 三十二、货币供应量 - 从经济调控指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="货币-–-经济的动力之源"><a href="#货币-–-经济的动力之源" class="headerlink" title="货币 – 经济的动力之源"></a><center>货币 – 经济的动力之源</center></h3><p>在人类社会的经济活动中，离不开价值标准的等价物——货币，当我们说起货币时，很多人的第一反应是纸币与硬币。实际上我们说，现代社会任何一种能够进行交换媒介、价值体现、支付方式甚至财富存储等功能的特殊商品，都可以被看做是货币。我们知道，人类很长一段时期是用实物作为货币使用的，例如早期的贝逐渐到金银等都是货币的载体。进入现代社会，纸钞充当了主要角色，甚至是汇票、汇兑、电子数据等也成了货币的载体。这些新形式的货币载体流通起来也方便快捷，使经济活动的潜在能量得以最大限度地发挥，也促进了社会经济的快速发展。</p><p>货币在经济社会运行中发挥不可替代的重要作用。我们说，货币的作用已经渗透到社会经济的各个角落。在生活中人们所需要的各种商品，都需要用货币去购买;人们所需要的各种服务，也需要支付货币来获得;人们劳动工作所获得的报酬———工资，也是用货币支付的;人们积累财富，保存财富的主要方式是积攒和存储货币（银行存款）。除个人外，企业经营活动的日常运行同样也离不开货币，国家财政收支和国际贸易也都用货币这一形式。</p><p>我们说，货币的作用不仅是使用，不仅是价值的交换和度量，一个国家乃至世界经济运行状况也与货币相关，通货膨胀和通货紧缩的经济现象，就是因为流通的货币供求失衡所引发的。所以，人们把货币称为影响经济发展的”第一推动力”。</p><h3 id="货币供应量的-M-指标体系"><a href="#货币供应量的-M-指标体系" class="headerlink" title="货币供应量的 M 指标体系"></a><center>货币供应量的 M 指标体系</center></h3><p>货币供应量，就是一国在一定时期内社会经济运行中总的货币存量。货币供应量是一个不断变化的经济因素，它对宏观经济的影响是很大的。它主要由包括央行在内的所有金融机构的存款货币和现金货币两大部分构成。</p><p>国际上各国对货币供应量估计原则是按流动性强弱划分的，也就是计算具有不同变现能力的货币数量，形成总体的货币供应量结构的指标，用 M系列划分和表示。我们国家央行将M系列划分为4个层次，一般按季度公布货币供应量的统计监测指标。</p><p>我们看一下货币供应量具体的构成情况∶</p><ul><li><p>MO∶流通中的现金，流动性是最强、最活跃的。如果货币仅指流通中的现金，则称之为 MO。2010年底，我国 MO 余额为4.46 万亿元，同比增长 16.7%。全年净投放现金6381亿元，同比多投放2354亿元。</p></li><li><p>M1∶ <code>MO＋企业活期存款＋机关团体部队存款＋农村存款</code>，M1 是我们通常所讲的狭义货币量。它能体现居民和企业资金松紧程度，也是我们观察经济周期波动的先行指标，流动性比较强，仅次于 MO。2010年末我国 M1的余额为26.66 万亿元，同比增长 21.2%，增幅比上月和上年末分别低0.9 和11.2个百分点。</p></li><li><p>M2∶ <code>M1＋城乡居民储蓄存款＋企业定期性质的存款＋外币存款＋信托类存款</code>。M2 是我们通常所讲的广义货币量，它的流动性偏弱，但能反映社会总需求的变化和未来通货膨胀的预期压力，我们通常所讲的货币供应量，主要指 M2，美国就倾向于通过 M2 数据来调控货币。看看我们国家货币供应量的情况，从央行公布的统计数据看，2009 年1月我国 M2 为 496135.31亿元，到 12 月M2 为610224.52 亿元，全年货币供给增加了 114089.21 亿元，增长了23%，而2008 年只增长了13.7%，这表明2009年为抵御金融危机，我国的货币政策是非常宽松的。进入 2010 年，我国通胀预期显现，1 月M2为625609.29亿元，11 月 M2 增加到了710273.51亿元人民币。2010年末，M2余额为725800亿元，同比增长19.7%，增幅比上月末高0.2个百分点，比上年末低8.0个百分点。我们虽然收紧调控，但通胀压力仍然很大。</p></li><li><p>M3∶ <code>M2＋金融债券＋商业票据＋大额可转让存单等</code>。这个指标是因应金融产品创新发展的实际而设置的，我们国家目前没有纳入测算。</p></li></ul><h3 id="改变货币供应量的常用手段-–-公开市场业务"><a href="#改变货币供应量的常用手段-–-公开市场业务" class="headerlink" title="改变货币供应量的常用手段 – 公开市场业务"></a><center>改变货币供应量的常用手段 – 公开市场业务</center></h3><p>我们知道，央行调控货币供应量的政策工具很多，但<code>存款准备金率</code>、<code>贴现率</code>、<code>公开市场业务</code>是最重要也是最常用的三大政策工具。公开市场业务对很多人相对陌生一些，我们这里具体讲一讲。</p><p>公开市场业务是中央银行通过买进或卖出有价证券，吸纳和释放基础货币，调节货币供应量的手段措施。我们这里说的有价证券，例如国债就是比较典型的一种。我们说，和一般金融机构进行的证券交易有本质的区别，一般金融机构买卖证券的目的是为了获利，而中央银行则是通过这种措施调节货币供应量。</p><p>当货币的供给量恰好等于流通中所需的货币量，那么一国的国民经济运行就相对平衡有序，相得益彰。如果货币供给不足，则一国经济低迷，就有陷入通货紧缩困境的危险。如果货币供给过多，则一国经济也有倾覆的可能。因为，在达到”饱和”点之后，货币就会压迫物价，使物价上涨，如不加调控就会引发通货膨胀，同样对经济造成破坏和抑制作用。</p><p>我们知道，货币供给是由一国中央银行控制的。现代中央银行面对宏观经济变化，一般采取”逆经济风向”的调节思路，也就是当经济过热、 CPI 连续上涨，出现通货膨胀趋势时，就适当减少货币供给。而当经济低迷、CPI 连续下跌时，则通过增加货币供给来刺激经济回升。</p><p>我们联系经济形势的变化，看看公开市场业务是如何调节货币供应量的。</p><p>当我们判断经济过热需要收缩银根时，就可以通过公开市场业务卖出央行手中的有价证券，这样的结果就使金融机构等购买者的货币回流到央行，这会产生两个积极效果，一是商业银行购买了有价证券，资金减少，信贷规模就会相对收缩，我们知道，信贷扩张也是造成货币供给量过多的重要因素。二是市场中货币存量的减少，基础货币流回。</p><p>相反，当我们判断经济不景气需要放松银根时，央行就通过公开市场业务买进有价证券，实际是向市场投入一批基础货币。很显然，这些基础货币如果通过卖出者转移到市场中，能直接地增加市场的货币供应量。如果商业银行通过变现证券取得货币，自然会扩大信贷规模，引发货币供应量的递增效应。</p><p>从上面的介绍我们可以看出，公开市场业务是一种比较有效的调节货币供应量的措施，在国际上应用也比较广泛，美国中央银行美联储调控货币供应大多是通过这一措施完成的。公开市场业务也已成为我们国家中央银行的主要的货币政策手段。<br>s</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>债务负担率 - 从60个指标数据看懂宏观经济（三十一）</title>
    <link href="/2021/03/16/%E5%80%BA%E5%8A%A1%E8%B4%9F%E6%8B%85%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B8%80%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/16/%E5%80%BA%E5%8A%A1%E8%B4%9F%E6%8B%85%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B8%80%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 三十一、债务负担率 - 从经济监控指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="什么是债务负担率"><a href="#什么是债务负担率" class="headerlink" title="什么是债务负担率?"></a><center>什么是债务负担率?</center></h3><p>政府施政和我们个人生活一样，钱周转不过来的时候就要去借，最后形成政府债务。与政府债务相联系的另一个经济指标是我们上面讲到的财政赤字，是一个流量概念（经济学中的流量指的是一定时期内发生的某种经济变量变动的数值）。而债务是从过去到现在为止，政府所欠下的债，是一个存量概念（经济学中的存量是指在某一个时点上经济变量的值）。</p><p>赤字和政府债务有密切关系，赤字的增加必然会导致政府债务增加;但是，消除赤字并不能消除以前我们欠下的所有累积债务，政府财政收支平衡表明政府收支相抵，没有出现财政赤字，只是没有给以前形成的债务造成新的负担，但是总体的债务还在。</p><p>政府债务有很多种分类，有隐性债务（如国有银行的不良贷款、社会保障基金缺口等）和显性债务（如发行国债的债务、乡镇财政债务等）之分，有外债（国际债务）和内债（国内债务）之分等，不管哪种债务都要到期归还。但是债务种类不同，对未来的经济影响是有差别的。一般情况下，内债多比外债多要好，因为偿付了内债还可以在本国形成消费，是资金在内部转移而已，就像一个家庭中兄弟之间借了20万元，整个家庭的财富没变，如果下次再遇到什么情况的时候，还可以续借。但是，还外债对本国经济就没有什么推动力了。另外，隐性债务比显性债务更拖累经济的发展，因为隐性债务一般涉及的周期比较长，而且不容易被预见和控制，如果隐性债务突然转成显性债务的数额比较大，就很容易导致政府财政困境。显性债务涉及的时间比较短，而且都在财政预算之内，在可控范围之内。</p><p>目前，国际上普遍采用债务负担率来评价政府的债务风险。债务负担率，也叫国债负担率，是用国债总额除以 GDP 得到的数据，用百分数表示。主要衡量政府累计的债务相当于同期经济总规模的比例，反映一个国家或者一个地区的经济总量承受政府债务的能力大小，属于宏观经济的同步指标。例如，截至2009 年底，某国政府的债务总额是4000亿美元，该国当年的 GDP 为8000亿美元，这个国家的债务负担率就是50%。根据 2008年中国财政年鉴的数据，2007年末，我国的国债负担率为20.9%;世界主要发达国家的国债负担率平均为87%，其中美国为62.2%，德国为 66.2%，法国71.9%，意大利116.9%，日本180.3%，英国47.2%，加拿大64.2%。</p><p>债务负担率比较高，说明政府的借债行为对国民经济活动的影响较大，增发国债的潜力有限;债务负担率比较低，说明社会对债务的承受能力较强，发行国债的规模可以适当扩大。自金融危机爆发以来，西方各国采取了一系列刺激政策以应对危机，导致债务负担率上升，比如英国的债务占 GDP的比例在2002 年一度降至29%，但2008年以来这一比例急剧上升，截至 2010 年1 月英国的净债务为 8485 亿英镑，相当于 GDP的 59.9%。债务负担率在短时间内迅速攀升，说明存在很大的债务风险。</p><p>政府对债务的承受能力主要取决于它的经济实力。一般来说，经济越发达，债务承受能力越大，债务负担率可以适当高一点。另一方面，负债和未来的经济收入相关。如果一个地区预期收入增长比较快，那么负债也可以相应增加。比如政府在招商引资之前，往往举债进行公共基础设施建设，这些负债在招商引资成功之后，会有大量的税收进账，来还清以前的负债。第三，借贷的资金的用途也是影响政府债务的一个因素。如果举债是为了一个很有前景的项目，或者为了培养和扶植一些优质、有潜力的企业，那么该项目或者企业在未来可以成为政府收入可靠的稳定的收入来源，政府可以多一些这样的负债。反之，如果举债的行为不能有效增收，负债就不宜过高。第四，汇率的变化也会影响债务，变化莫测的汇率直接影响到外债负担。如果本币对某种外币贬值，会加重债务负担;相反，如果本币对外升值，会减轻债务负担。除此以外，政府债务还和经济周期有很大的关系。当经济萧条的时候，政府为了促进消费，提高本地企业的竞争力，会加大支出，提高债务负担率，等到经济好转的时候，政府减少这部分支出，同时税收增加，还清债务，政府债务负担率减小。</p><h3 id="债务警戒线有用吗"><a href="#债务警戒线有用吗" class="headerlink" title="债务警戒线有用吗?"></a><center>债务警戒线有用吗?</center></h3><p>我们知道，债务过多会积重难返，局面会相当被动。目前国际上公认的政府债务负担率的警戒线是45%～60%。这个指标只对各国的债务水平起警示作用，是一个参照标准。比如希腊政府由于财政状况恶化，债务持续攀升，2008年债务负担率为99%，2009 年高达113%，2010年的上升到 120%，这远远超过了公认的警戒线，说明债务风险已经相当大了。</p><p>但在具体的经济实践中，各个国家并没有完全按照这个警戒线标准行事，一般还要看具体的经济情况灵活掌握。以中国为例，从表面上看，中国的债务问题并不严重，我国政府的债务负担率在30%左右，远远小于国际警戒线，但考虑到巨大的隐性负债规模、体制转轨过程中要应对的意外情况、政府推动经济增长的需要以及实施财政政策和货币政策过程中要有更多操作空间等因素，我国要谨慎处理债务问题，控制债务负担率上升。</p><p>然而，美国的政府债务负担率已经超过 60%，却依然在发行国债，因为在国际结算中普遍使用的是美元，美国拥有以发行货币来取得收入的特权。美国政府举债之后，可以不归还，只需印”美元”就能解决问题。美国正是利用它的金融霸权成功地在全世界特别是发展中国家和新兴市场国家获取巨额的铸币收益，并运用国家债务支撑经济的发展和国民消费。但是即便如此，美国也不能不计后果地举债、印钞票，否则会导致严重的通货膨胀和其他经济问题，美国财政部表示，由于为了终结金融危机而投入庞大的支出，到2010 年6月1号为止，美国政府的负债已经突破13万亿美元大关，是美国历史上的最高纪录。美国国债已经达到全年国内生产总值的将近 90%，如果达到 GDP 的150%，就会造成恶性通货膨胀的风险。</p><h3 id="国家会破产吗"><a href="#国家会破产吗" class="headerlink" title="国家会破产吗?"></a><center>国家会破产吗?</center></h3><p>我们都知道，国家拥有最多的资源和最高的权力，当然也就拥有最高的信誉。一直以来，人们可能不大会想到国家也可能像企业一样破产。其实，美国罗斯福总统早就说过∶任何政府，就和家庭一样，可以在某一年支出略高于收入，但是，长此以往养成习惯的话，就意味着破产。国际上通常所说的国家破产是指一个国家的金融财政收入不足以支付其进口商品所必需的外汇，或是它的主权债务大于 GDP。主权债务是一个国家以自己的主权为担保，向国际货币基金组织、世界银行或者其他国家借的债务。 2008 年的金融危机导致冰岛、希腊面临破产的危险。冰岛银行近年来吸纳了大量海内外资金，还购置了大量海外资产，最终导致债务急速膨胀。2007年冰岛的国内生产总值仅为193.7亿美元，但是外债却超过1383亿美元，以冰岛大约32 万人口计算，这大致相当于每名冰岛公民身负37万美元（约合人民币253 万元）债务。一夜之间，这个曾被联合国评为”最适宜居住的国家”从天堂坠入到地狱，现在的冰岛人民不得不面对9倍于GDP的银行负债重担。按照国际标准，已经”破产”的冰岛却没有真正破产，而是在现有的国际秩序的框架内寻求帮助，寻找克服艰难的途径。实际不会破产的一个重要的原因在于”国家主权神圣不可侵犯”这个原则越来越成为国际共识。</p><p>尽管国家并没有真正破产，但是在陷入严重债务危机的国家，人们承担着深重负担。历史一再向人们警示政府在利用资源的时候不能超越经济规律，不能过度，要在衡量自己的收入和经济实力的基础上理性举债。政府在制定宏观经济政策时，要从动态的、长远的角度审慎考虑，防范政府债务风险。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>三次产业增加值占GDP的比重 - 从60个指标数据看懂宏观经济（三十）</title>
    <link href="/2021/03/16/%E4%B8%89%E6%AC%A1%E4%BA%A7%E4%B8%9A%E5%A2%9E%E5%8A%A0%E5%80%BC%E5%8D%A0GDP%E7%9A%84%E6%AF%94%E9%87%8D%20-%20%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/16/%E4%B8%89%E6%AC%A1%E4%BA%A7%E4%B8%9A%E5%A2%9E%E5%8A%A0%E5%80%BC%E5%8D%A0GDP%E7%9A%84%E6%AF%94%E9%87%8D%20-%20%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 三十、三次产业增加值占GDP的比重 - 从经济监控指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="什么是三次产业"><a href="#什么是三次产业" class="headerlink" title="什么是三次产业?"></a><center>什么是三次产业?</center></h3><p>三次产业是根据社会生产的历史发展顺序对产业结构的划分，我们说，产品直接取自自然界的部门称为第一产业，对初级产品进行再加工的部门称为第二产业，为生产和消费提供各种服务的部门称为第三产业。也就是我们一般常说的农业、工业和服务业。</p><p>三次产业是世界上比较通用的产业结构分类，但各个国家的划分也不尽一致。我国的三次产业划分别是∶</p><ul><li>第一产业∶农业（包括种植业、林业、牧业和渔业）;</li><li>第二产业∶工业（包括采掘业，制造业，电力、煤气及水的生产和供应业）和建筑业;</li><li>第三产业包括除第一、二产业以外的其他行业，具体可分为四个层次∶<ul><li>第一层次∶流通部门，包括交通运输业、邮电通讯业、商业、饮食业、物资供销和仓储业;</li><li>第二层次∶为生产和生活服务的部门，包括金融业、保险业、地质普查业、房地产、公用事业，居民服务业，咨询服务业和综合技术服务业，农、林、牧、渔、水利服务业和水利业，公路、内河（湖）航道养护业等;</li><li>第三层次∶为提高科学文化水平和居民素质服务的部门，包括教育、文化、广播电视、科学研究、卫生、体育和社会福利事业等;</li><li>第四层次∶为社会公共需要服务的部门，包括国家机关、政党机关、社会团体以及军队和公安警察等。<br>从三个产业包含的具体行业和部门看，第三产业是最为庞大的。</li></ul></li></ul><h3 id="清晰、直观的发展差距"><a href="#清晰、直观的发展差距" class="headerlink" title="清晰、直观的发展差距"></a><center>清晰、直观的发展差距</center></h3><p>三次产业增加值占 GDP 比重，就是农业、工业、服务业的增加值分别占 GDP 的份额，用百分数表示。它对于衡量一个国家经济发展进程和产业结构有重要作用，并且清晰、直观。</p><p>如果仔细观察历年的三次产业占 GDP比重，可以发现一个国家的产业结构变动情况。以我国为例，建国初期的1952年，我国的三次产业增加值占GDP比重分别为51%、21%与28%。到改革开放初期的1978年，我国三次产业增加值占GDP比重为28%、48%、24%。从这个变化来看，建国到改革开放这些年份里，主要的产业结构变化发生在第一和第二产业之间，第二产业得到了迅速的发展。改革开放后，观察我国历年产业结构变迁会发现，第二产业增加值占 GDP比重一直维持在40%～50%之间，变动幅度较小。第一产业从1978 年的28%下降到2007 年的11%，而第三产业从 1978 年的 24%上升到40%。于是我们可以得出这样的结论，改革开放后，第二产业发展稳定，产业结构变化主要表现在第一产业和第三产业之间。</p><p>总体来看，我国的产业结构变化主要是在农村产业的比重逐渐向第二产业和第三产业变迁的过程。世界各国的发展经验表明，随着经济发展水平的提高，服务业占 GDP 的比重和就业比重会不断上升。</p><p>2008年，从世界范围看，低收入国家第三产业占 GDP 比重平均为 47.5%，中等收入国家第三产业占 GDP比重平均为53%，高收入国家第三产业占 GDP 比重平均为72.5%，一些原来以制造业闻名的高收入国家，现在却是以第三产业为经济的绝对主体。而我国 2008 年的比重仅为 41.8%，2009 年的比重也仅增加到42.6%，比低收入国家平均水平还低。</p><p>根据经济发展规律，在过去的十多年内，低、中、高收入国家第三产业占 GDP比重都有缓慢增加的趋势。我们知道，第三产业是吸纳劳动力最多的产业，从就业方面来看，2006 年美、日、德、英、意等大部分发达国家第三产业就业比重平均在70%左右，第三产业就业比重低于40%的国家寥寥无几，而我国仅为32.2%，差距还是很大的。2010 年，我国第一产业增加值增长 4.3%，第二产业增加值增长 12.2%，第三产业增加值增长 8.9%，第三产业虽有增长，但增幅仍低于第二产业。当然，我们发展第三产业的潜力还是很巨大的。</p><h3 id="灵验的配第-克拉克定理"><a href="#灵验的配第-克拉克定理" class="headerlink" title="灵验的配第-克拉克定理"></a><center>灵验的配第-克拉克定理</center></h3><p>配第-克拉克定理是揭示经济发展过程中产业结构变化的经验性学说。17世纪，英国古典政治经济学创始人兼统计学家威廉·配第发现，随着经济的增长，产业发展重心将由有形的财物生产转向无形的服务性生产。威廉·配第根据英国实际发展历程指出，工业往往比农业、商业往往比工业的利润多得多。因此劳动力必然由农转工，而后再由工转商。1940年，英国经济学家科林·克拉克通过计量分析发现，就业人口随着国民经济的发展不断从第一产业转移到第二产业和第三产业。克拉克认为他的发现只是印证了配第在1691年提出的观点而已，所以，后人把克拉克的发现称之为配第 -克拉克定理。</p><p>现代产业结构理论将这个定理定义为：随着经济的发展，第一次产业国民收入和劳动力的相对比重逐渐下降;第二次产业国民收入和劳动力的相对比重上升，经济进一步发展，第三次产业国民收入和劳动力的相对比重也开始上升。</p><p>综观世界各国尤其是发达国家的经济发展轨迹，都验证了配第-克拉克定理。我国的产业结构发展也验证了这个规律，这在各部门增加值比重方面显现得尤为明显，但在就业人口方面并不显著，目前我国的农村人口仍占总人口的50%以上。但需要说明的是，庞大的难以统计的农民工在工业和服务业就业人口中占了很大比重，真正从事农业劳动的人口比重已经比较少了，只不过因为农民工的存在我们难以统计罢了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>就业弹性系数 - 从60个指标数据看懂宏观经济（二十九）</title>
    <link href="/2021/03/16/%E5%B0%B1%E4%B8%9A%E5%BC%B9%E6%80%A7%E7%B3%BB%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B9%9D%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/16/%E5%B0%B1%E4%B8%9A%E5%BC%B9%E6%80%A7%E7%B3%BB%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B9%9D%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 二十九、就业弹性系数 - 从经济监控指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="就业弹性系数越高越好吗"><a href="#就业弹性系数越高越好吗" class="headerlink" title="就业弹性系数越高越好吗?"></a><center>就业弹性系数越高越好吗?</center></h3><p>就业弹性系数是从业人数增长率与 GDP 增长率的比值。我们可以理解为 GDP增长1个百分点带动就业增长的百分点。如某年的从业人数增长率是4.5%，GDP增长率是9%，这一年的就业弹性系数为0.5，很明显，如果这个系数值越大，说明经济社会中提高 GDP 需要的就业人数就会越多，从而就业率也就越高。也就是说，系数值越大，吸收劳动力的能力就越强，反之则越弱。</p><p>那么，这个弹性值岂不是越大越好?因为该值越大说明随着经济的增长，就业的环境会越来越好，失业者也会越来越少。但我们说，具体情况要具体分析，对此我们需要分两种情况来评价。其一，如果劳动力需求增速超过经济增长的速度，主要反映在制造业中，一般说明我们是在发展劳动密集型产业中又前进了一步而已。而对于一个发展中国家来讲，一味地依靠劳动密集型产业，使我们的制造业成为世界工厂，依托国际订单生产，从长期看这将是一个尴尬的局面。而我们所强调的自主创新，实现科技强国的目标，是很难实现的。其二，如果劳动力需求增速超过经济增长速度这一情况，主要发生在第三产业，这就说明我们正在将劳动力从一二产业转移到第三产业，并且第三产业成长迅速，从产业结构升级的角度来看，这时的就业弹性系数高就是件好事情。</p><p>我们从就业弹性系数的变化，看看我们国家经济发展内涵的走向趋势。改革开放以来，我国经济增长速度总体上保持在较高的水平，”六五”、”七五”、”八五”和”九五”期间年均增长速度分别为 10.7%、 7.9%、12.0%和8.3%。与此同时，从业人员也不断增加，但增长速度却呈下降趋势，显然，就业弹性系数也不断下降。我们看一下，”六五”期间就业弹性系数平均为0.310，还是相对比较高的，”七五”前四年平均为0.298，20 世纪90年代以来我国进入低就业弹性阶段，就业弹性系数大幅度下降，”八五”期间平均为0.103，”九五”期间略有回升，平均为 0.112。也就是说，20 世纪80 年代经济的高速增长伴随着就业岗位的大量增长，表现出劳动密集型经济的特点。而20 世纪 90 年代就业弹性系数的急剧下降，反映了劳动力投入在经济增长中的贡献率趋于下降，资本、技术等投入要素以及制度创新的贡献率提高。</p><h3 id="如何脱离高增长高失业的怪圈"><a href="#如何脱离高增长高失业的怪圈" class="headerlink" title="如何脱离高增长高失业的怪圈"></a><center>如何脱离高增长高失业的怪圈</center></h3><p>大家知道，我们国家的经济发展很快，经济增长率也一直保持在 10%左右。但从20世纪90年代以后，就业压力逐渐显现，2001年以来，城镇登记失业率不断上升，也就是说，我国经济的高增长是与比较高的失业现象并存的。</p><p>我们说，这种现象和我们的特殊国情有一定关系，另一方面，我们结构性失业比重比较大，而社会经济在发展的过程中出现就业方式再调整是不可避免的”阵痛”。尽管要付出一些社会成本，但我们知道，社会经济有自身的发展规律，经济学也是一门理性高于感性的学科，随着我国经济转型的深入，以市场作为就业的调节工具已经成为主流。</p><p>那么，我们国家如何脱离高增长高失业的怪圈呢?</p><p>首先，就业问题，还是要在经济发展中解决。应当说明的是，随着生产规模的扩大和人们生活水平的提高，对产品和服务的多样化要求也会日益提高，这样就给很多就业者提供了更多的机会，所以经济发展仍然是解决失业的重要途径所在。现在表现出来的高增长高失业的现象，只是因为我们经济的发展水平和质量还不是很高。</p><p>其次，需要进一步调节产业结构，加快服务业的发展。我们知道，服务业吸纳就业的程度是很大的，我们和欧美国家相比，服务业的规模还不高，有较大的发展空间。我们拥有 13亿人口，也就存在着13亿人的服务业市场，如何将本来自给自足的自我服务，变成为能形成 GDP的服务产业，应当是下一步服务业发展的重点内容之一。</p><p>最后，我们仍需要提高对科教兴国重要性的认识。当我们的生产超越劳动密集型等一般发展阶段，对就业者教育水平和技术能力的要求日益提高，不具备一定的素质就难以适应新的生产结构的要求，从国际经验看，科教水平的高低也是影响一国就业率的重要因素。另一方面，科教事业的发展也是我国经济转变发展方式，科技立国的重要基础。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>失业率 - 从60个指标数据看懂宏观经济（二十八）</title>
    <link href="/2021/03/16/%E5%A4%B1%E4%B8%9A%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AB%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/16/%E5%A4%B1%E4%B8%9A%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AB%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 二十八、失业率 - 从经济监控指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="最敏感的指标-–-失业率"><a href="#最敏感的指标-–-失业率" class="headerlink" title="最敏感的指标 – 失业率"></a><center>最敏感的指标 – 失业率</center></h3><p>失业率，简单讲就是失业人数占总劳动力人口的比例，用百分数表示。在经济学范畴中，一个人愿意并有能力为获取报酬而工作，但尚未找到工作的情况，就认为是失业。失业率是劳动人口里符合”失业条件”者所占的比例。</p><p>我们知道，失业率是反映整体经济状况的极为重要的指标，在大家的视听环境中，失业率是出现比较频繁的经济数据了，根据这一点，我们就能判断，它对经济社会的影响是相当大的。</p><p>美国诺贝尔经济学奖第一人，经济学家保罗·萨缪尔森曾经说过∶”当失业率达到10%的时候，政治家们可能就会失去理智。”他给人们描绘了一幅社会经济景象∶劳动者失去了赖以生活的工作岗位，政治家们失去的是惯常的理智，而国民经济失去的是发展动力。所以在世界范围内，失业率被称为所有经济指标的”皇冠上的明珠”，是经济环境中最为敏感的经济指标。一般情况下，失业率下降，代表经济回升或发展向好的宏观经济局面。失业率上升，则代表经济发展放缓甚至低迷和衰退的宏观经济局面。国际上通常将失业率7%作为临界点，超过了7%，就视为进入了警戒区间。</p><p>我们看看世界上其他一些国家失业率的情况，在美国，失业率被高度关注，每月第一个周五都要公布相关数据。金融危机开始前的 2007年底，美国的失业率为5%左右，此后受金融危机的影响不断攀高，到2009 年 10月达到10.2%，进入2010年，世界经济开始走出危机的阴影，美国经济也开始趋于稳定，一季度失业率有所下降，但仍高达9.7%，被称为”无就业的复苏”。其他工业化国家在经历了2009 年下半年的失业率高峰后， 2010年3 月失业率也不同程度地有所缓解，具体情况为日本4.6%、加拿大7.4%、德国7.7%、英国8.0%、意大利8.5%、法国9.5%。在这些国家中，日本的失业率最低，但在金融危机严重时它的失业率达到5.7%，创造了本国战后最高的纪录。</p><p>我们国家目前尚未将失业率作为常规经济数据编制公布，只是每年公布新增城镇就业数字和城镇登记失业数字。由于登记这种形式会产生很多遗漏，另外，农村众多的剩余劳动力也不在统计之列，所以还不能完全反映我国的失业状况。我们正式的数据是根据2000年第五次人口普查，中国城市失业率为9.4%，其中男性为8.7%，女性为10.4%，这些数据同样具有局限性。我们国家是发展中的大国，人口众多，发展也不平衡，我国政府对失业问题一直是高度重视的，但要使失业率控制在合理的区间内，最根本的途径还是国民经济不断持续健康地发展。</p><p>所以我们说，失业是世界各国普遍面临的经济和社会现象。</p><h3 id="失业的类型有哪些"><a href="#失业的类型有哪些" class="headerlink" title="失业的类型有哪些?"></a><center>失业的类型有哪些?</center></h3><p>我们知道，造成失业的原因是很多的，因此失业的结构与变动情况是大家观察的重点。经济学者们通常将失业分为以下几种类型∶</p><ul><li><p>第一是摩擦性失业，是在较短时间内，人们在寻找工作或转换工作过程中出现的失业现象。例如女工怀孕和工作变更等而失去工作，摩擦性失业是过渡性或短期性的，一般源于劳动力的供给方。</p></li><li><p>第二是结构性失业，这类失业是市场竞争的结果或者因生产技术改变而造成的失业。结构性失业通常比摩擦性失业持久，因为结构性失业需要劳动者再训练或是迁移才能找到工作。结构性失业具有长期性的特点，一般源于劳动力的需求方。</p></li><li><p>第三是季节性失业，这类失业好理解，农业，建筑业与旅游业等特别容易受季节性因素影响，解决的办法是尽量拉长这些相关行业的产业链，缩小间歇的周期。</p></li><li><p>第四是周期性失业，一般出现在经济周期的萧条阶段，例如通货紧缩时期。这种失业与宏观经济中周期性的波动相联系。在复苏和繁荣阶段，企业扩充生产，就业人数相对较高。但在衰退和谷底阶段，由于社会总需求不振，宏观经济环境低迷，企业一般压缩生产，裁员减产现象很普遍，形成周期性的失业现象。</p></li><li><p>第五是非自愿性失业，又称为”需求不足的失业”，是劳动者愿意接受现行工资水平与工作条件，但劳动者仍找不到工作而形成的失业。非自愿性失业的根本原因是有效需求不足，缺乏足够的需求来吸收全部劳动力就业。我们举例来说，由于社会企业有效需求不足，产品没有销路，即便劳动者愿意接受很低的工资，企业也无力接收新的劳动力。所以，要消除非自愿性失业，关键在于提高有效需求。凯恩斯认为，只有消除了非自愿性失业，才能真正实现充分就业。</p></li></ul><p>在众多的失业现象中，摩擦性失业、结构性失业和自愿性失业都是难以避免的，它们与经济社会的总需求水平、与经济周期无关。所以，它们也被统称为自然失业。自然失业人数与总劳动力人数的比率就是自然失业率。自然失业率一般被认为是经济社会所难以消除的。因为摩擦性失业、结构性失业和自愿性失业总是存在的，它与周期性失业、经济运行周期及总需求水平无关，所以是相对稳定的，是一个国家能够长期持续存在的最低失业率。当经济中不存在周期性失业时，所有失业都是摩擦性、结构性、季节性和自愿失业时，我们可以认为经济达到了充分就业，也就是消除了非自愿性失业或周期性失业以后的社会就业状况。所以也可以说，充分就业时的失业率就是自然失业率。充分就业既意味着一个国家劳动力资源的充分利用，也意味着一个国家所有经济资源的充分利用。当实际失业率等于自然失业率时，一国经济处于长期均衡状态，所有的经济资源都得到了充分利用，也自然实现了充分就业均衡的状态。</p><h3 id="解读奥肯法则"><a href="#解读奥肯法则" class="headerlink" title="解读奥肯法则"></a><center>解读奥肯法则</center></h3><p>我们知道，不论在什么情况下，失业都要付出代价，政治上的代价姑且不谈，失业在经济上的最大代价就是实际 GDP 的减少。美国著名经济学家阿瑟·奥肯于1962 年提出了一个受人瞩目的理论发现，这一发现被称作”奥肯法则”。这个法则论证了失业率与 GDP 增长率呈反方向变化的关系。经济增长速度快，对劳动力的需求量相对较大，就业水平高，失业率低;经济增长速度慢，对劳动力的需求量相对较少，就业水平低，失业率高。</p><p>奥肯法则认为，失业率每高于自然失业率1个百分点，实际 GDP 将低于潜在GDP 2个百分点。显然，奥肯法则是在描述失业对 GDP 带来的负面影响。我们这里说的实际 GDP，就是按照统计要求的口径得到的现实中具体 GDP 数值，而潜在 GDP 是一个国家在正常发展中，充分利用生产资源能够生产出的 GDP，实际上也就是在充分就业条件下的 GDP，又称充分就业的 GDP，反映一国经济的潜力。而充分就业是社会中仅存在我们上面讲的自然失业率。</p><p>奥肯法则告诉我们一个经验事实，一个未实现充分就业的国家，大批失业者的存在使得社会存在某种”超额负担”。从比例上看，失业率高于自然失业率一个百分点，GDP 应当低于潜在 GDP一个百分点，而不是两个。细致分析的话，我们还会发现，失业率上升年份”率先”失业的那些人一般都是社会中的”老弱病残”，或者能力较低的那部分人。从理论上看，促使失业率提高一个百分点的这些失业者，应该不至于使 GDP降低一个百分点。但奥肯法则却实实在在地用各种数据告诉我们，不仅是一个百分点，而是两个!也就是说，失业现象给社会造成的损失不仅仅是没有很好地利用这些劳动力来创造财富，更是给社会带来了一定的负担。还要拿出 GDP 的份额去资助新增加的失业者。</p><p>奥肯法则告诉我们∶一个国家实际 GDP 的增长率，至少保持与潜在 GDP增长率相等，才能防止失业率的上升。同样的道理，如果一国政府希望失业率有所下降，那么，这个国家实际 GDP的增长率就必须高于潜在 GDP 的增长率。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>单位GDP能源消耗系数 - 从60个指标数据看懂宏观经济（二十七）</title>
    <link href="/2021/03/16/%E5%8D%95%E4%BD%8DGDP%E8%83%BD%E6%BA%90%E6%B6%88%E8%80%97%E7%B3%BB%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%83%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/16/%E5%8D%95%E4%BD%8DGDP%E8%83%BD%E6%BA%90%E6%B6%88%E8%80%97%E7%B3%BB%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%83%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 二十七、单位GDP能源消耗系数 - 从经济监控指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="从-GDP-的代价说起"><a href="#从-GDP-的代价说起" class="headerlink" title="从 GDP 的代价说起"></a><center>从 GDP 的代价说起</center></h3><p>改革开放以来，我们国家取得了巨大成就，这在GDP的成长中表现得十分明显。我国2009年的 GDP已达到近5万亿美元的水平。然而，在获得这一巨大成就的同时，我们也付出了比较昂贵的代价。这些代价主要表现在环境的污染和巨大的能耗这两个方面。在我国增长的GDP中，确实有一定比例是依靠资源过度消耗和生态环境的”透支”获得的。大家知道，我们是全球最大的发展中国家，有着巨大的能源需求，每年消耗大量的石油、煤炭、电力等，但使用效率目前还不是很高，低于世界上大多数工业化国家。</p><p>我们这里讲的单位 GDP 能源消耗系数，就是为了衡量 GDP 成长过程中对能源的利用效率而编制的。具体讲，就是每产生万元 GDP 所消耗掉的能源，所以又叫万元GDP能耗。从宏观经济的角度看，它是一次能源供应总量与 GDP 总量的比率，显然是个能源利用效率的指标。这个指标体现一个国家经济活动中对能源的利用程度，反映经济结构和能源利用效率的变化。</p><p>一般情况下，我国以生产万元 GDP 所耗费标准煤的吨数作为该系数的具体数值。这里所谓的标准煤，也被称为煤当量，是一种热值标准。我国规定每千克标准煤的热值为 7000千卡。根据这一数值，就可以将不同品种、不同含量的能源按各自不同的热值换算成每千克热值为 7000千卡的标准煤。于是，这个指标数值就能反映经济活动中对能源的利用程度。但是，当进行国际比较时，通常采用以生产亿元美元 GDP 所耗费的油当量吨数作为该指标的具体数值。这里的1单位油当量相当于1.454285单位标准煤。</p><p>我国的单位 GDP 能耗在 1978 年时为15.93吨标准煤/万元，到2009年时，我国的单位 GDP 能耗为1.077 吨标准煤/万元，能耗的下降幅度很大，说明我们对能源的利用效率有了快速提高，但这是我们和自己的比较。从国际比较来看，单位是万吨油当量/亿美元GDP，2008 年中国、美国、日本、英国、印度、南非的能源消耗系数分别为4.6、1.6、1.0、 1.8、3.5、4.7，由此可见我们国家的能源利用效率还是比较低的，仅略高于经济发展水平一般的南非，也低于我们的邻国印度，和美国等发达国家相比，差距还是很明显的。</p><p>我国的单位 GDP 能耗普遍高于大多数工业化国家，以大量的能源消耗来争取较高的经济增长率，是不符合科学发展观的要求的。我们知道，能源是不可再生资源，如果还沿用传统的竭泽而渔的方式来争取快速的发展，显然是不可取的。当然，要在短时间内彻底改变这个局面也是有难度的，近些年，我们国家采取了一系列的措施解决这个问题，已经开始收到了成效。</p><h3 id="能源消耗弹性与能耗效率"><a href="#能源消耗弹性与能耗效率" class="headerlink" title="能源消耗弹性与能耗效率"></a><center>能源消耗弹性与能耗效率</center></h3><p>能源消耗弹性是能源消费量的年均增长速度与 GDP 的年均增长速度的比值。</p><p>我们举个例子，如果某一年我国的能源消费量的年均增长速度的 12%，GDP的年均增长速度是 10%，那么能源消耗弹性就是1.2，从这个例子我们可以看出，如果能源消耗弹性大于1，说明随着经济增长对能耗的需求是规模递增的，也就是随着经济增长能耗效率是降低的;如果小于 1，则说明经济增长对能耗的需求是规模递减的，也就是随着经济增长能耗效率是上升的。</p><p>从中国统计年鉴公布的数据来看，我国的能源消耗弹性在一般年份都是小于1的，但2003 年到2005 年这三年的能耗弹性是大于1的，说明这些年份的能源利用效率有所下降。我国的电力消耗弹性从2000年以后都是大于1 的，说明我国的工农业生产对电力的依赖越来越重，电能利用效率不高。</p><p>我们国家现在还有很多城市和地区主要依托高污染、高能耗的产业来发展，而那些拥有自主创新、科技含量较高的低耗能产业在工业总产值中所占的比重仍然偏低。所以要改变我们 GDP比较”沉重”的局面，还要走比较长的路。</p><h3 id="如何避免”棘轮效应”"><a href="#如何避免”棘轮效应”" class="headerlink" title="如何避免”棘轮效应”"></a><center>如何避免”棘轮效应”</center></h3><p>谈能源消耗，我们这里讲一下棘轮效应，它又称制轮作用，是指人的消费习惯形成之后有不可逆性，也就是说易于顺势向上发展，而难于逆势向下调整。尤其是在短期内消费惯性是不可逆的，它的习惯效应较大。在能源消费中，也存在这个问题，棘轮效应在我们日常生活中表现得很多，比如你已经习惯了夏天开温度很低的空调，冬天消耗大量的煤电以实现较高的室温，这就是你的舒适度，时间长了很难将就。再比如你开惯了轿车，以后出行办事再选择公交或自行车就很不情愿，几乎是不可能。所以我们说，人们的消费习惯是向上攀升的，而短时间内降低这些消费习惯确实是很困难的，这就是消费的惯性。工业生产中的高耗能趋势也存在这样的棘轮效应。</p><p>那么，我们能源消耗如何最大限度地避免棘轮效应呢?尤其是如何才能让已经习惯了高能耗的地区和生产企业主动降低能耗呢?我们说，从宏观调控的思路上，首先要强化税收工具的作用，加重能源税的税负，将使用能源的成本加大，用经济手段降低企业对能源的消耗，促使越来越多的企业主动需求低能耗的技术创新和工艺改进。另一方面，制定节能减排的规划，节能指标和各级干部的考核紧密挂钩，我们知道，这些措施我们国家已经在实施中，也取得了很大的效果。最后就是要努力进行技术更新，加大科技投入，保障相应的科学成果和新技术不断实施应用，依靠科技力量真正使我们国家的能源消耗降下来。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>财政赤字占GDP比重 - 从60个指标数据看懂宏观经济（二十六）</title>
    <link href="/2021/03/16/%E8%B4%A2%E6%94%BF%E8%B5%A4%E5%AD%97%E5%8D%A0GDP%E6%AF%94%E9%87%8D-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AD%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/16/%E8%B4%A2%E6%94%BF%E8%B5%A4%E5%AD%97%E5%8D%A0GDP%E6%AF%94%E9%87%8D-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AD%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 二十六、财政赤字占GDP比重 - 从经济监控指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="如何看懂财政赤字占-GDP-比重"><a href="#如何看懂财政赤字占-GDP-比重" class="headerlink" title="如何看懂财政赤字占 GDP 比重"></a><center>如何看懂财政赤字占 GDP 比重</center></h3><p>财政赤字，通俗地说就是财政支出大于财政收入的现象，也就是政府财政入不敷出了。如果我们用一定时期的财政赤字，和同期的GDP相比，得出的比值就是赤字占GDP比重，简称为赤字率。国际上通行使用财政赤字占GDP比重，作为衡量一国财政状况的重要指标。目前，国际上公认较安全的赤字规模是维持在GDP的3%以内。</p><p>我们知道，出现财政赤字的原因有很多，一般有三种情况。第一种情况是政府出于刺激经济增长的需要，而预先设计了财政赤字的财政运转模式。另一种情况是因为政府管理经济不当，造成大量的浪费和税收损失，自然会人不敷出。最后一种情况是出现天灾人祸等不可抗力的因素，比如自然灾害、瘟疫、战争等情况的发生，面对这种局面，政府计划外的开支加大，因而导致严重的财政赤字。</p><p>我们知道，财政赤字有时可以作为一项财政政策刺激经济增长，这是已被广为接受的著名经济学家凯恩斯的观点。但是，过高的财政赤字也会对经济产生不良影响。首先，过高的赤字最终必须以一定的方式进行弥补，而弥补的方式也仅限于使用财政结余、国债、税收、向央行透支这几种方式。我们知道，财政结余对使用积极财政政策的国家来说，一般都不会有多少，也就难以实现弥补赤字的要求。国债最终仍然要用税收来弥补，这样会给企业带来较重的负担，不利于国民经济的发展。透支会导致通货的增加，直接引致通货膨胀。所以，无论如何弥补过大的赤字，都会给国民经济带来负面影响。从另一方面看，国家财政状况长期恶化;使这个国家的货币在国际货币市场上被预期走低，引发本国货币贬值。如此虽然有利于出口，但不利于该国的进口。所以，要控制好国家财政，避免出现比较严重的财政赤字。</p><p>从 2005 年以后，伴随着我国开始实行稳健的财政政策，财政赤字占同期GDP的比重有明显的下降。我们看一下这几年的具体数值，2005年为 1.6%，2006年为1.3%，2007年为0.8%，2008年约为1%左右，这几年我国的财政赤字占GDP的比重基本上是不断下降的。但2009年的财政赤字占到 GDP的2.8%左右，上升幅度还是比较大的，也接近了国际上财政赤字占 GDP 3%的警戒线。我们知道，美国金融危机对我国经济冲击比较大，所以，2009年的财政赤字安排得比较多，就是为了扩大政府公共投资，稳定和拉动经济增长。2010年，我国约有6495亿元财政赤字，占同期 GDP 的1.6%，说明我国经济已走出金融危机，回归正常增长阶段。</p><h3 id="财政赤字占GDP比重传递了哪些重要信息"><a href="#财政赤字占GDP比重传递了哪些重要信息" class="headerlink" title="财政赤字占GDP比重传递了哪些重要信息?"></a><center>财政赤字占GDP比重传递了哪些重要信息?</center></h3><p>财政赤字占GDP比重是衡量一国财政状况的重要指标。那么，除了能够反映出一国财政赤字的程度外，这个指标还能反映出哪些信息呢?</p><p>首先，这个指标越大表明国民财富中会有更多的资源将用于弥补财政赤字。GDP代表一国全年的生产能力，如果财政赤字在其中占有的比重很大，就说明 GDP 中很多财富将用于政府偿债，无论这些债务的解决是直接的透支还是发行国债。</p><p>其次，结合国家的经济增长率、失业率等情况，我们可以看出国家的整体经济情况是否恶化。如果往年的财政赤字占 GDP 比重并不太大，而近年来该指标开始迅速攀升时，就需要警惕国家是否已经进入了经济恶化的状态。为了洞悉国家整体经济状况，我们还需要结合近年的经济增长率、失业率等其他指标来观察，如果这些指标都出现不同程度的恶化，那么可以认为国家的经济发展正在走向恶化。</p><p>最后，结合国家的国债依存度，可以预测财政赤字的弥补对国债的依赖程度。国债依存度是国债发行额占财政支出比重，也就是表示财政支出中有多大比重来自国债，是国家财政支出对国债的依存情况。如果这个指标数值都比较大，就说明国家的财政赤字对国债的依赖程度已经很高。国际上关于国债依存度公认的警戒线是 20%。</p><h3 id="赤字不都是洪水猛兽"><a href="#赤字不都是洪水猛兽" class="headerlink" title="赤字不都是洪水猛兽"></a><center>赤字不都是洪水猛兽</center></h3><p>我们知道，财政赤字在特定时期可以作为积极财政政策的手段。在经济萧条时期，私人资本的投资信心降低，社会需求不足。而量入为出的政府在通常年份，一般将资金主要用在经常性项目的支出上，如国防、医疗、教育、行政管理等公共品的提供。显然，政府并没有太多的资金储备用于生产性投入。于是，当经济萧条时需要政府投入资源以弥补私人投资的不足时，政府就只能采取赤字的方式来弥补，启动经济升温。所以，如果视赤字为洪水猛兽不敢利用，就是坐视经济衰弱而不顾，就是典型的不作为了!</p><p>但赤字也不是促进经济增长的灵丹妙药，凡事都应当有节有度，目前，国际上公认的较安全的赤字规模是维持在GDP的3%以内。过度的赤字会产生诸多不利的影响，这会导致民众对政府的信心大为降低，新发行的国债认购率也会降低，最终导致国家信用趋于崩溃。所以，如何保持赤字的适度规模，就是政府应当重点考虑的问题所在。从总体上看，目前我国的赤字与国债规模基本适度。但针对我国财政基础仍比较薄弱的现实，在保持一定的赤字和政府债务的同时，要大力发展经济，培植财源，提高财政抗风险能力，建立巩固而强大的财政，降低财政风险，保持财政的可持续发展。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>金融杠杆率 - 从60个指标数据看懂宏观经济（二十五）</title>
    <link href="/2021/03/16/%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%9D%A0%E6%9D%86%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%94%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/16/%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%9D%A0%E6%9D%86%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%94%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 二十五、金融杠杆率 - 从经济监控指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="以小搏大的比率"><a href="#以小搏大的比率" class="headerlink" title="以小搏大的比率"></a><center>以小搏大的比率</center></h3><p>金融杠杆率，是自有实物资本与其所撬动的交易资本总和的比率，我们以自有实物资本为1来设定它们的比值。简单地说，金融杠杆率就是一个乘号，使用这个工具，可以放大投资的结果，无论最终的结果是收益还是损失，都会以一个固定的比例增加。我们说，金融杠杆率在金融领域是有一定安全范围的，金融杠杆率越高，金融风险越大。</p><p>我们知道，全球的金融业发展迅猛，各类金融产品的销售机构和经纪代理机构绞尽脑汁设计出各种金融产品，其中包括各种”打包”出售的衍生产品。这些衍生品附着在各种债券和期货上，以很少的实有资本来撬动更多的资金，这样金融企业就能以此获取更多利润。现实中有很多实例，就像衍生品期货市场中，对冲基金用自有的1美元保证金运筹和应对 100甚至 200 美元的衍生品债券，它的杠杆率就是1∶100 和1∶200。</p><p>我们知道，投资银行一般业务的杠杆率是1∶30，但在美国华尔街一些债务抵押债券的业务上，往往高达1∶60，甚至更高。我们知道，由于商业银行主要经营存贷款业务，责任重大，所以受到严格的监管和约限。那么它的自有资本和运筹业务量的杠杆率是多少呢?我们上面已经讲了，商业银行的资本充足率至少要在8%以上。也就是说，商业银行的杠杆率= 100/8=12.5（其自有资本与信贷规模之比为金融杠杆率）。商业银行1元钱的资本金，只能放出 12.5元的信贷，所以其杠杆率为1∶12.5，既低于投资银行，更低于基金公司。</p><p>所以，不论是金融机构还是涉足金融领域的投资者，必须仔细分析和权衡投资项目、金融产品中的收益预期、可能遭遇的风险。我们说，金融领域收益诱惑和风险都很大，运用金融杠杆这个工具的时候必须慎重决策，要知道以小博大固然开心，但如果以小失大，出现损失就可能无法度量了。</p><h3 id="美国次贷危机与金融杠杆"><a href="#美国次贷危机与金融杠杆" class="headerlink" title="美国次贷危机与金融杠杆"></a><center>美国次贷危机与金融杠杆</center></h3><p>震惊世界的美国次贷危机和金融杠杆的关系甚为紧密，所谓”次贷”就是指信誉评级不好的债务，这种债务很可能无法偿还。而众多非银行类金融机构，一方面出于投机，一方面于对房地产市场过于乐观。它们的逻辑是这样的，房地产价格会始终保持上涨，房价上涨就可以保障贷款购房者资产的持续增加，贷款者对贷款的未来收益看好，会尽可能保证按期还贷，即使出现无法还贷的情况，由于房价持续上涨，也可以轻易地将贷款”转按揭”转包给别人，或者银行直接收回房屋并在市场抛售，这样也能够冲抵贷款，不会给金融机构带来损失。</p><p>但事物并不按照他们的逻辑发展，我们知道，房地产市场价格不可能永远保持上涨，它也受到经济周期和其他因素的影响。所以当房价下跌时，信用评级较低的贷款者实际拥有的资产已经为负，拒绝继续偿付贷款者大量出现，导致金融机构呆账坏账大量出现，次级房贷最终引发了严重的金融危机。我们说，这场危机颇有千里之堤溃于蚁穴之感，那么，这些贷款就和蚁穴一样，有这么大的破坏作用吗?我们说，次级房贷仅是诱因，而根本原因在于次级房贷背后演变的那些金融衍生品，这些产品通过金融杠杆的作用放大了次贷风险并最终导致了危机。</p><p>这是些什么金融衍生品?它们又是如何通过金融杠杆逐级放大风险的呢?</p><p>我们知道，次级贷和优级贷相比它的贷款利率一定是很高的，所以经营这种贷款业务的金融杠杆率本身就高。假设支付能力较差的购房者通过贷款购买价值10万美元的房屋，从金融机构贷款 10万美元的次级房贷。这是实物资产与贷款资产之间的一对一关系，如果房价跌到8万，金融放贷机构大不了损失2万元而已。但这些金融机构得到这笔贷款后做了什么呢?</p><p>这些金融机构为降低、转嫁风险和迅速地回笼资金，便通过”金融创新”，将这些次级贷以票据或债券的形式在抵押二级市场上打包出售，又一次放大了金融杠杆率。为了追逐利润，很多投资公司等金融机构购买了这种债券之后，利用一些不负责任的信用和担保公司对其伪装评级，并通过信贷违约掉期（CDS）使金融杠杆率再一次放大，最后出售给金融市场的投资者。</p><p>信贷违约掉期是新出现的金融衍生产品，其实就是一种具有保险性质的金融期货合约。它的出现满足了美国发达的衍生品市场的需要。金融产品天生就有风险性，金融资产信贷的债权人通过这种合约将债务违约风险转移。购买信用违约掉期合约的一方为买家，承担风险的一方为卖家。按照合约规定，买家向卖家支付”保险费”，而一旦发生债务人违约等金融风险，卖方承担买方相应的资产损失。信用违约掉期在美国金融市场推出后，发展迅猛，它既解决了信贷债权人的风险问题，也为风险承担者的卖方如保险公司、投资银行、商业银行甚至对冲基金提供了获取利润的新空间。美联储2008 年3月的数据显示，美国商业银行签订的信用违约掉期合同金额高达62 万亿美元。如果加上其他金融机构的合同金额，其数额真有足够大的想象空间了。我们可以想象，如果美国房价下跌，次级房贷出问题，波及的范围和造成的损害会有多大。</p><p>显然，次级贷款以及随后逐级演化的金融产品，就仿佛是金融杠杆率逐级升高的倒资本金字塔，一旦最下面的房产价格下跌，最上面的衍生品将跌得最惨。美国次级贷款危机爆发，金字塔顶的金融衍生产品价格暴跌，涉及到的金融机构纷纷倒闭，拥有150多年历史的美国投行巨头雷曼兄弟公司，因投资次级房贷衍生产品不当蒙受巨额资金损失，负债高达 6000多亿美元最终破产。由于金融杠杆的作用和全球化加速的背景，这场危机造成的风险和伤害迅速传染给世界各主要的金融市场。</p><p>我们知道，美国华尔街的金融杠杆率在金融危机前是最高的，这和美国政府2001年以来不断降低利率有一定的关系，美国到2004年，利率降到了历史的最低点。利率降低，银行的收益就会下降，这对经营造成了压力。为了争取更多的客户和资金，很多金融机构的投资经理们不得不选择高风险的投资策略，或者收购高风险的金融资产，大幅温高了金融杠杆率的水平，次贷及其相关金融杠杆率高的衍生产品自然受到热捧。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>资本充足率 CAR - 从60个指标数据看懂宏观经济（二十四）</title>
    <link href="/2021/03/16/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E5%85%85%E8%B6%B3%E7%8E%87-CAR-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%9B%9B%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/16/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E5%85%85%E8%B6%B3%E7%8E%87-CAR-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%9B%9B%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 二十四、资本充足率 CAR - 从经济监控指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="为何要强调资本充足率"><a href="#为何要强调资本充足率" class="headerlink" title="为何要强调资本充足率?"></a><center>为何要强调资本充足率?</center></h3><p>资本充足率 CAR，是商业银行资本总额与加权风险资产总额的比例。资本充足率反映商业银行在存款人和债权人的资产遭到损失之前，该银行能以自有资本承担损失的程度。我们知道，商业银行是资金聚集的经营机构，在所有的资金中，真正属于自己的资金有限，占的比例也很小。资本充足率通俗地说，就是商业银行的自有资本和经营的总资产的比例。显然，这个比例越高，经营风险和社会风险就越小。我国中央银行规定商业银行的资本充足率最低为8%，其中核心资本不得低于4%，所以人们也称它为监管资本充足率。</p><p>对于商业银行来说，它的自有资本是哪些呢?我们说它的自有资本包含核心资本和附属资本两部分。核心资本是实收资本、资本公积金、盈余公积金和未分配利润。其中，实收资本也就是我们常说的银行成立时的注册资本金，资本公积金主要来源于银行上市后股票发行的溢价收入，我们知道，股票发行溢价是上市公司最常见也是最主要的资本公积金来源。此外还有银行接受的赠与、资产增值、因合并而接受其他公司的资产净额等。附属资本为存款准备金，是中央银行防止商业银行过度放贷，要求商业银行在吸收存款后，按照一定的比例缴存在中央银行的准备金。</p><p>我们再看看加权风险资产总额，这实际上是商业银行经营的加权风险因素的资产总额。为了保障银行资产运营的安全性和效益性，按照有关规定，对不同风险资产设置了不同的风险系数，其中，现金风险风险系数最低，无形资产风险系数最高。依据我国的商业银行法，各类资产风险系数顺序按现金、证券、贷款、固定资产、无形资产分别为0%、10%、20%、 50%、100%。</p><p>从上面介绍的情况我们知道，资本充足率的作用就是便于央行控制商业银行风险资产的过度膨胀，以保护存款人和债权人的权益，促进银行业的良性发展。同时有利于商业银行的自我监控，及时掌控风险状况，增强商业银行的监控风险意识。</p><h3 id="资本充足率达标就可以高枕无忧吗"><a href="#资本充足率达标就可以高枕无忧吗" class="headerlink" title="资本充足率达标就可以高枕无忧吗?"></a><center>资本充足率达标就可以高枕无忧吗?</center></h3><p>我们说，是不是商业银行的资本充足率达到 8% 就高枕无忧了呢?事实并非如此，任何风险都不是依照一个比率就会彻底安然无忧了。首先，这里的风险加权系数是依照经验设定的，但这种设定必然不可能和真正的风险发生概率完全一致。另一方面，经济形势风云变幻，金融的发展状况又和国际形势、政治发展关联密切，任何看似安全的经营模式背后总是存在着各种危机，这里的加权资产总额只是一个预期值，真正能回收多少贷款、证券能否升值等都存在很多变数。</p><p>尽管如此，资本充足率仍然是较好的风险控制工具。2008年，波及世界的金融危机促使世界金融领域比任何时候都更注重资本充足率的标准。经历金融危机的美国，很多银行和金融机构都普遍提高了资本充足率。如摩根大通和高盛的资本充足率分别达到了10.2%和14.5%，并呈现出逐季上升的趋势。而资产规模急剧收缩的花旗银行的资本充足率也达到12.7%。</p><p>鉴于美国金融危机的惨痛教训，2010年9月，世界著名的银行监管协议《巴塞尔协议》，将商业银行的核心资本充足率由目前的4%上调到 6%，同时提取其他准备资本，成员国商业银行核心资本充足率的要求可达到8.5% ～11% ，以加强抵御金融风险的能力。</p><p>再看看我们国家的情况，目前，有14 家银行在境内外资本市场发行上市。这些银行的资产回报、利润增长、资产质量等标志性财务指标都比较理想。到2007年美国金融危机爆发前，资本充足率基本都能按照规定达标，中国银行等4家大型上市银行的资本充足率平均达到 13.11%。我们说，较高的资本充足水平使得上市银行抗风险能力进一步增强，但即便如此，2008年美国金融危机的爆发和在全球的蔓延，对我们国家金融机构也还是造成了一定的影响。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>房地产景气指数- 从60个指标数据看懂宏观经济（二十三）</title>
    <link href="/2021/03/16/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%99%AF%E6%B0%94%E6%8C%87%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%89%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/16/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%99%AF%E6%B0%94%E6%8C%87%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%89%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 二十三、房地产景气指数 - 从经济运行指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="土地、资金、需求一个也少不了"><a href="#土地、资金、需求一个也少不了" class="headerlink" title="土地、资金、需求一个也少不了"></a><center>土地、资金、需求一个也少不了</center></h3><p>房地产景气指数，我们又可称为景气度，是反映房地产市场景气变化趋势和程度的综合指数。</p><p>在房地产这个领域，常见的景气指数有国房景气指数，企业、行业的景气指数，以及具体一个地区的景气指数（如京房景气指数）等。我们这里主要讲国房景气指数。</p><p>国房景气指数一般我们简称国房指数，它的全称为”全国房地产开发业综合景气指数”。是我们国家统计局在 1997年编制的针对房地产业发展变化趋势和变化程度的综合性指数体系，按月发布。</p><p>我们知道，房地产是相对比较复杂的产业，所以编制景气数据就必须从土地、资金和市场需要这三个最核心的基本条件入手，根据房地产业的具体实际，国房景气指数选择房地产开发投资、资金来源、土地开发面积、土地转让收入、新开工面积、竣工面积、空置面积、商品房销售价格等8个具有代表性的统计方向进行分类指数的综合测算。</p><p>我们看看土地、资金和需求这三大类别的具体情况。我们知道，土地是房地产开发的前提和基础，它包括土地出让收入指数、本年完成开发土地面积指数、新开工面积指数等;资金是房地产开发血液，它包括房地产开发投资指数、本年资金来源指数、新开工面积指数、房屋竣工面积指数、空置面积指数、国有单位投资指数、国内贷款指数、利用外资指数和自筹资金指数等;我们说，需求决定产出，是影响房地产业发展的重要因素。它包括办公楼销售价格指数、商业营业用房销售价格指数、个人商品房销售额指数和竣工房屋价值指数等。</p><p>国房景气指数的这些数据体系还是比较全面的，我们说，通过数据库的综合，各种指标的权数确定，按照特定的数学计算模型统计计算，这个指数还是具有很大权威性的。显示全国房地产业基本运行状况，波动幅度，预测未来趋势，为国家宏观调控提供预警机制，为投资者选择投资机遇提供统计信息。</p><p>国房景气指数在0～200 之间，100 为中间值，高于100 视为景气空间，越接近200 反映行业经济运行越景气。低于100 则是不景气空间，越接近 0 景气越低迷。</p><p>看一下我们国家的具体数据，国家统计局公布的2010 年11月国房景气指数为103.20，比10 月份回落0.37点，比去年同期提高0.42点。从这些数据我们看出，经过政策调控，我们国家房地产业过于热络的局面得到一定抑制，但同比去年，还是有所增长了，仍然需要我们密切关注。</p><h3 id="房地产景气指数和房价无关"><a href="#房地产景气指数和房价无关" class="headerlink" title="房地产景气指数和房价无关"></a><center>房地产景气指数和房价无关</center></h3><p>我们从房地产景气指数编制目的来看，这个数据是对整体的房地产业发展变化趋势的预测和反映，与房价涨跌是无关的，最起码房价与同期景气指数和波动幅度没有对应关系。我们仅从理论上讲，房地产价格与国房景气指数之间存在一定的相关性。从发展过程来看，房地产价格变化应与国房景气指数变动紧密相连。但我们说，房价涨跌的成因还是比较复杂的，经济环境、政策因素、供需关系、城市化进程等都能影响房价。</p><p>投资者、消费者通过对经济变化趋势的预测，能使房地产市场的供求发生变化，从而导致房地产价格变化。如果将经济变动设定为衰退和扩张两种状态，将房地产价格划分为上升和下降两种状态来分析，那么经济由扩张转为衰退，房地产价格将会由上升转为下降;反之，经济由衰退状态转为扩张，房地产价格将由下降状态转为上升。</p><p>在现实中，如果房地产价格变化按照这样的路径发生状态转移，说明房地产价格变化是由国房景气指数变化决定的，房地产价格变化也就有了合理的解释。否则，如果经济形势已经变坏，但房地产价格却继续攀升;或者经济形势已经转好，房地产价格仍然持续下跌，将在很大程度上说明房地产市场可能存在风险因素。国房景气指数是通过交易者预期对房地产市场施加影响并引起价格波动的，但我们知道，预期也有正确的和错误的，理性的和非理性的区别。</p><p>由于房地产价格波动和国房景气指数波动相关关系是通过交易者对经济预期来实现的，而且房地产市场波动还可能受到其他情况的干扰，二者相关性的强度可能表现得并不明显。所以，我们不能以国房景气指数的变化直接作为房价涨跌的依据。</p><h3 id="政府为什么高度关注房地产景气指数"><a href="#政府为什么高度关注房地产景气指数" class="headerlink" title="政府为什么高度关注房地产景气指数?"></a><center>政府为什么高度关注房地产景气指数?</center></h3><p>通过房地产景气指数和相关报告可综合反映全国房地产业运行的景气状况，政府管理机构可以据此制定房地产改革和发展的各项政策，出台调节房地产健康发展的有效措施，这样房地产景气指数就对这个产业的健康发展起到了信息导向作用，政府对于这个数据还是高度重视的。</p><p>我们知道，政府高度关注和重视房地产景气指数是有具体原因的∶首先，我们说，房地产产业拉动性强，对国民经济影响力相对一些产业还是比较高的。我们知道，房地产投资拉动着50 多个产业的发展，如建筑业、建材业、家具、装饰装潢、钢铁、家电等等，拉动率为 1∶2.86，也就是说投资1元到房地产业，会带动其他50多个产业总产值增长2.86 元。 2007年房地产开发投资对 GDP增长的贡献率是15.6%，即 GDP增长部分中15.6%由房地产开发贡献的。在目前的财政体制之下，房地产的发展依然是地方财政的主角，许多地方财政收入接近一半来自于土地出让金等房地产行业项目。</p><p>另外，我们现在都在讲扩大内需，这样才能推动经济的持续发展，我国有13 亿人口，住房需求是最大的内需。但这种内需要平稳释放，否则对经济运行造成致命冲击，所以我们需要的是房地产业的健康发展。</p><p>我们从国内外发展的实践表明，房地产业健康发展是经济社会发展之福。但如果房地产业过热，出现泡沫，则是经济社会发展之祸。日本和我国香港经济社会发展受房地产泡沫破灭拖累就是现实的例子。近两年，我国部分地区已经出现了房地产过热，主要表现在房地产开发投资高速增长，房价持续大幅上涨，房价超出了多数人的经济承受能力。房地产过热已经对我国经济社会的各个方面产生一定程度的负面影响，必须加以必要的调控抑制泡沫的扩大。</p><p>从另一个角度剖析，稳定房地产市场，本质是为了稳定金融市场。我们知道，房地产贷款是许多商业银行的重要业务，银行有数十万亿的房贷，房产作为抵押银行贷款借款数额巨大，如果房地产一蹶不振的话，金融资产将缩水好几成。所以，房地产问题是国家经济发展牵动比较大的问题。房地产过热和过冷都会影响社会经济的稳定。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>房地产价格指数- 从60个指标数据看懂宏观经济（二十二）</title>
    <link href="/2021/03/16/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%8C%87%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%8C%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/16/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%8C%87%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%8C%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 二十二、房地产价格指数 - 从经济运行指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="探解房价指数"><a href="#探解房价指数" class="headerlink" title="探解房价指数"></a><center>探解房价指数</center></h3><p>房地产价格指数是反映房地产价格变动趋势和变动程度的数据指标，它是通过百分数的形式来反映房价在不同时期的涨跌幅度。中国房地产价格指数由国家统计局统计，每月通过中国经济景气月报公布。</p><p>中国房地产价格指数是个综合指数，包括房屋销售价格指数、房屋租赁价格指数、土地交易价格指数和物业管理价格指数。这四套指数的计算方法相似，都是采用由下到上逐级汇总数据的方法编制。其中前三类价格指数更受人关注∶<br>    ①. 房屋销售价格指数。反映一定时期房屋销售价格变动程度和趋势的相对数，它是通过百分数的形式来反映房价在不同时期的涨跌幅度。包括商品房、公有房屋和私有房屋各大类房屋的销售价格的变动情况。<br>    ②. 房屋租赁价格指数。是反映一定时期内房屋租赁价格总水平变动趋势和变动程度的相对数。<br>    ③. 土地交易价格指数。这个指数是房地产开发商或其他建设单位在进行商品房开发之前，为取得土地使用权而实际支付的价格的变动趋势和程度的相对数。它对房价的影响是最直接的，影响程度也是相当大的。</p><p>我们知道，如果房屋销售价格指数上涨，对于房子这种特殊商品，人们存在买涨不买跌的心态，预期今后有涨的可能;如果房屋租赁价格指数上涨，投资房产收益增加，进一步刺激人们再买房投资，未来房地产价格将上涨;如果土地交易价格指数上升，房地产的成本增加，那么开发商会把成本转嫁到消费者身上，那么未来房价必将上涨。可见房价指数是观察、研究房价走向的有效工具。</p><p>目前，世界各国的房地产价格指数种类很多，其编制方法也多种多样。归结起来，这些方法主要有四种∶</p><ul><li>第一种为成本投放法，根据营造各项投入成本的变化情况，以算术平均法来计算房地产价格指数的方法，是早期的房地产价格指数的重要编制方法;</li><li>第二种为中位数价格法，是选取地产售价的中位数来编制价格指数的方法;</li><li>第三种为重复交易法，根据同一宗房地产在不同时期售出的价格来计算房地产价格指数;</li><li>第四种为特征价格法，认为房地产由众多不同的特征组成，而房地产价格是由所有特征带给人们的效用决定的。</li></ul><p>我国房地产市场起步晚，发育不完善，对房地产价格指数的编制最直接的影响是房地产交易案例少、交易价格不公开、交易资料不全面，这些因素都需要提高。</p><h3 id="房价高的是与非-–-还是无罪推论好"><a href="#房价高的是与非-–-还是无罪推论好" class="headerlink" title="房价高的是与非 – 还是无罪推论好"></a><center>房价高的是与非 – 还是无罪推论好</center></h3><p>目前，我国尤其的北京、上海等大城市的房价”高高在上”已是不争的事实。我国房地产价格指数中土地交易价格指数 2007年6月为113.5， 2010年6月上升至 122.1，从基础上就推高了房价。怎样看待高房价呢?站在不同的位置认识是不一样的。对于一些地方政府而言，房价上涨带动土地财政增收，但对大多数住房需求者来讲，是不能接受的，就现实看也是不能承受的。</p><p>我们知道，房地产价格是个复杂的问题，成因也是多种因素的结果，我们这里仅就显见的问题讲一讲。</p><p>房价过高，我们首先看看它会存在哪些问题∶</p><ul><li><p>第一个方面，我们说它会使我国的消费结构严重扭曲，对其他消费形成挤压效应，不利于我国扩大内需的实施。我们说，每个家庭的消费，都有一个合理的结构，如果一旦全家竭全部之积蓄，统统投到住房屋上面，其他什么衣食行、文教医只能少顾、兼顾，甚至无法顾上了。家庭消费结构严重失衡，不仅影响人们正常生活，也对其他消费造成严重的挤压效应。从我国整体的宏观经济环境看，也不利于扩大内需的实施，最终影响到经济的持续发展。</p></li><li><p>第二个方面，阻碍了城市化进程。从目前大多数城市包括一些发展较快的县城的房价看，价格相对都已经很高了。社会上有这样的说法，”购买一套差不多的房子会不折不扣地消灭一个中产家庭。” 我们说，在一个中产阶层都难以承受的房价面前，那些想进入城市的农民工和农村剩余人员更是望尘莫及，即使长期在城市生活的大多数经商、务工人员也无法承受。我们说，城市化进程就是要逐渐终结城乡二元经济结构，但过高的房价不仅阻碍了城市化进程，又造成了城市中的二元结构，使我们国家面临更复杂的局面。</p></li><li><p>第三个方面，会使贫富差距拉大。我们说，城市富裕阶层不缺住房，甚至还过剩。如果房价过高并不断较快地升值，广大无房者将更加窘困，结果使马太效应出现，而相比一般无房者，富裕阶层则更加富有，财富差距进一步拉大。我们说，这对我们构建和谐社会，关注民生和促进社会稳定都有负面作用。</p></li><li><p>第四个方面，刺激预期，恶性循环。我们知道，在高房价的环境中，人们是买涨不买跌的，担心房价不断上涨，一般消费者都会选择现期购房。这些冲动的购买行为不断加剧房产市场的供求失衡，房产市场的供不应求，进一步推动房价的上涨，形成恶性循环，同时也加剧了房地产的泡沫化，使宏观经济潜伏着巨大隐患。</p></li></ul><p>我们下面看看形成我国高房价的原因，主要归纳为五个方面∶</p><ul><li><p>第一个方面，<strong>城市化进一步扩大</strong>。我们知道，城市化是我们国家的必然趋势，越来越多的人涌入了城市，特别是特大型城市，必然造成对房屋巨大需求，根据供求关系规律，房屋价格必然是会上涨的。</p></li><li><p>第二个方面，<strong>土地资源有限</strong>。受我们人口多土地资源少的国情所限，加上中央政府对土地的审批和出让采取了更为严格的控制措施，城市可开发的土地面积越来越少，使土地越来越成为城市的稀有资源，其价格也出现了持续的上升趋势。在我国，土地成本已占到商品房成本的40%左右，地价的刚性上涨直接推动了房价上升。</p></li><li><p>第三个方面，<strong>消费者的投资偏好</strong>。改革开放近30年，我国经济的增长主要是依赖高投资，高出口，而国内市场消费一直拉动不起来。据统计， 2009 年，中国城乡储蓄存款余额已达 26 万亿之巨。我们知道，相对其他投资渠道的不稳定性，很多人更愿将投资转向收益相对稳定、风险较小的房产上，以期增值获利。随着经济的快速增长，人们的可支配收入不断增加，这种购房投资需求也日益扩大。</p></li><li><p>第四个方面，<strong>传统观念和改善性需求</strong>。在我们国家，受先安居才乐业的传统思想影响，住房在人的一生中占据着重要地位，有房才算有家的观念根深蒂固。这种思想转变成购置行为超前，大批刚步入社会的年轻人加入到购房行列，在很大程度也加剧了房地产市场的热络。另一方面，由于经济迅速发展，人们的收入和生活质量发生了巨大变化，人们不再为衣、食、行而担忧，而把消费重点放在改善”住”的方面，所以购买改善性住房的需求强烈，这类人群数量众多，也同样助推了房价。</p></li><li><p>最后一个方面，<strong>经适房、廉租房建设滞后</strong>。我们知道，世界上很多国家把这项工作作为政府的基本职责，我们国家在住房商品化改革后，在经济适用房等的建设方面也做了很多努力，但一是由于经验不足出现了一些问题，二是建筑面积和竣工率还远远不能满足低收入者和弱势群体对住房的需求。我们这方面建设滞后，一定意义上也削弱了经适房、廉租房建设缓解住房的供需矛盾的功能。</p></li></ul><p>我们说，房价问题具有复杂性，其实，房价高低是相对的，但房价要与人们收入相一致，使房价收入比在一个合理范围内，即使房价高些，还是可以接受的。</p><p>2010年 12 月，我国大中城市房价同比涨幅为6.4%，比涨幅最高的 4 月份回落了6.4个百分比，但抑制房价过高的任务仍十分严峻。</p><p>我们知道，住房价格脱离收入水平的畸高或者畸低，都不利于社会经济的健康发展。房地产业的健康发展不是以高房价为基础的，合理的房价才是它健康发展的前提。实际上房价上涨原因中既有合理的客观原因，也有非合理性的原因。我们对这个问题，要理性看待。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>大宗商品价格指数CCPI- 从60个指标数据看懂宏观经济（二十一）</title>
    <link href="/2021/03/16/%E5%A4%A7%E5%AE%97%E5%95%86%E5%93%81%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%8C%87%E6%95%B0CCPI-%20%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%80%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/16/%E5%A4%A7%E5%AE%97%E5%95%86%E5%93%81%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%8C%87%E6%95%B0CCPI-%20%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%80%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 二十一、大宗商品价格指数CCPI - 从经济运行指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="经济运行大局的价格指数"><a href="#经济运行大局的价格指数" class="headerlink" title="经济运行大局的价格指数"></a><center>经济运行大局的价格指数</center></h3><p>大宗商品价格指数（CCPI）是宏观经济中一个很重要的数据指标，它通过反映大宗商品现货市场价格走势，为观察和研究经济活动提供帮助，在一定程度上也反映经济形势的晴雨变化。</p><p>由于大宗商品价格与经济的关系密切，在全球经济一体化以及整个产业链一荣俱荣、一损俱损的新产业时代，我们多多关注和重视国际大宗商品市场价格的变化，在很大程度上能化繁为简地为观察经济走势提供帮助。</p><p>要了解大宗商品价格指数，首先要知道什么是大宗商品?我们说，大宗商品就是可进入非零售环节的流通领域，具有商品属性用于工农业生产与消费使用的大批量交易的物质商品。在金融投资市场如各类商品交易所，大宗商品是同质化、可交易、被广泛作为工业基础原材料的商品，例如原油、有色金属、农产品、铁矿石、煤炭等。</p><p>我们国家的大宗商品价格指数（CCPI）是由”中商流通生产力促进中心”依托大宗商品现货价格周度数据库，用加权平均法计算编制的。它涵盖了能源、钢铁、矿产品、有色金属、橡胶、农产品、牲畜、油料油脂、食糖等9大类别26种大宗商品。2009年11 月开始每周一在”中国流通产业网”上分总指数、单项商品指数、环比、同比等数值发布。编制目的是反映中国大宗商品现货市场价格的走势，是研究中国经济活动的重要指标。</p><p>我们以2010 年7月第4 周我国大宗商品价格指数（CCPI）的有关数据，作一下具体分析。</p><p>总的综合指数 为119.5 点，较上周（环比）上升 1.4点，较年初下降 1.7点，较去年同期（同比）上升 14.1点。与上周（环比）相比，各分类商品指数均有所上升，其中矿产类总指数 138.7，与上周（环比）升幅最大，上升8.9点，较去年同期（同比）更是上升了35.8点。能源类总指数103.1，环比上升了0.2，同比上升了12.8。有色金属总指数77.3，环比上升了0.6，同比上升了10.1。钢铁类总指数 117.5，环比上升了 3.6，同比上升了1.5。通过以上数据，我们可以清晰地感觉到，金融危机后，我国经济恢复很快，但同时产能过剩等其他因素的压力也逐渐显现，需引起我们的关注。</p><p>我们说，由于所涉及商品都是国民经济中基础商品，（CCPI）数值的上升与下降直接影响到后端消费品商品价格指数上升与下降，在这个意义上也反映经济走势的变化。</p><p>除了中国大宗商品价格指数（CCPI）外，还有由中国国际经济交流中心编制的 CCIEE 大宗商品价格指数，简称”CCIEE-CPI”，是根据20 种影响中国工业化、城市化进程的国际大宗商品期货（或现货）月度收盘（或平均）价格计算编制的指数，具体涵盖了能源、基本金属、贵金属、矿产品、稀土以及包括橡胶、棕榈油、羊毛在内的农产品等6大类别20 种重要的敏感商品。CCIEE 大宗商品价格指数在金融危机后与全球商品价格的综合领先指标的波动变化几乎完全一致，说明该指数能够较好地反映危机后国际大宗商品价格的整体变化。</p><p>综合分析来看，CCIEE 大宗商品价格指数同比与国内生产者物价指数（PPI）、消费者物价指数（CPI）等之间具有较强的相关关系，可以作为分析国内物价的先导指标，借此预先判断未来时期是否会出现类似输入性通胀的风险。</p><h3 id="为什么美元走势与大宗商品价格呈反向"><a href="#为什么美元走势与大宗商品价格呈反向" class="headerlink" title="为什么美元走势与大宗商品价格呈反向?"></a><center>为什么美元走势与大宗商品价格呈反向?</center></h3><p>我们知道，大宗商品价格的变动对经济的影响是很大的，特别是石油等基础商品的价格。大家回想一下 2007 年的情景，当时油价已升到每桶近 90 美元，对很多行业冲击很大，有人预言还要破 100美元大关甚至更高。然而谁也没料到美国次贷危机爆发了，油价”直泄而下”，这对产油国和众多的油制品企业造成了压力，当然也让不少预言家跌破了眼镜。我们都知道原油是工业的基础原料，如果价格升降幅度较大，对世界经济的影响是不能低估的。</p><p>我们知道，由于很多大宗商品的国际价格是用美元计价的，美元的价值和大宗商品的价格存在着反向关系。这里的道理很简单，例如，欧洲北海石油原为60 美元一桶计价，美元贬值 10%，用原来数量的美元，也只能购买到原来数量 90%的大宗商品，同样一桶石油的价格自然升至 66美元。</p><p>所以当美元升值的时候，大宗商品（包括黄金）的价格就下跌;当美元贬值的时候，大宗商品的价格就上升。在国际大宗商品市场和资本市场，当预期美元下跌的时候，人们便开始预期大宗商品将要上涨，就会抛售美元，购买大宗商品。同时，这一过程强化了大宗商品上涨的预期，增加了需求，增大了美元的供给。2007年以来，在美元大幅贬值的过程和预期下，由美元标价的大宗商品遭到国际投机的炒作，国际原油的价格从 2007年1月的50 多美元一桶，飙升至2008年4 月的117美元，同期农产品、黄金等商品期货也扶摇直上。在美元反弹的过程中，国际大宗商品价格已经大幅回调。例如，国际油价已经跌至 50 美元以下，比最高时的117美元跌去了近3/5。但是在现实中，由于大宗商品的价格还受到供需等因素的影响，所以美元和大宗商品之间的上述规律有时表现得就不一定很明显。</p><h3 id="大宗商品价格-–-制造业的梦魇"><a href="#大宗商品价格-–-制造业的梦魇" class="headerlink" title="大宗商品价格 – 制造业的梦魇"></a><center>大宗商品价格 – 制造业的梦魇</center></h3><p>作为世界重要的贸易大国，国际市场大宗商品价格上涨必然会对中国经济产生影响。表面上看，价格上涨后，中国进口大宗商品成本和出口大宗商品收入都会增加。这种朴素的观点表面上看似乎有些道理，但我们在实际中看问题却不能局限于此。假使仅仅某一种或者个别几种商品价格上涨，进口过程中遇上了涨价自然就会吃亏，出口过程中遇到了涨价自然也会占些便宜。可是，现在的情况却是涨价”扎堆”，不仅少数商品涨价，几乎所有大宗商品价格都在上涨，只不过程度上有所差异罢了。</p><p>大家都知道，我们国家经济发展很快，进出口结构也发生了很大的变化，已经不是原来初级产品的单纯出口国了，相反，我们每年从国外进口的石油、铁矿石等大宗商品的比例相当大，也就是说，对国外进口的依赖度越来越高，恰恰这些商品上涨，对我们还是有很大的压力和影响的。现在，我们从另外一个角度看看国际大宗商品价格上涨对中国经济形成的影响。除了进出口贸易，大宗商品涨价客观上还会对中国的经济结构带来新的冲击，有可能改变国内某些行业的比较优势，至少是对现有格局的动摇。我们知道，有些行业虽然并不直接与国际市场发生接触，但它的上游产业或者下游产业与国际市场关系紧密，这些行业有可能受到的影响更大。</p><p>我们举个简单的例子，建筑行业承揽的项目大多数面向国内，用的钢材也基本上从国内购买，但国际市场铁矿石价格大幅度上涨后会影响国内钢材市场，钢材涨价对建筑企业的成本影响还是很大的，从这个意义上讲，国际市场大宗商品价格上涨最终会影响到中国相关产业的发展，不同产业间的利益格局也会出现相应的变化。我们知道，产业间利益格局的调整就困难得多了。在这种情况下，中国不仅要从进出口贸易环节作出相应的反应，而且更要从贸易背后的产业环节来积极寻找应对之策，使产业结构的调整与国际市场大宗商品价格上涨的趋势相匹配。</p><p>下面具体谈谈大宗商品价格变化对我国制造业的影响。影响可分为两方面，一是直接影响，二是间接影响。我国部分制造业以大宗商品作为原材料，如果价格上升，增加制造业的生产成本，造成利润降低，甚至亏损，生产规模预期在下一个周期必然减小，对大宗商品需求减少，使制造业陷入被动局面。可见，大宗商品价格变化对我国制造业影响是持续的、动态变化的过程。另一方面，制造业面对大宗商品价格上涨，可以通过它的产品向下传递给其他制造业，波及影响下游产业，最终影响全局的经济增长。</p><p>面对国际大宗商品价格变化的冲击，我们如何破解呢 ?我们说最核心的是要提升我国制造业在产业价值链中位置，提高科技含量和竞争力，扩大制造业利润空间，增强应对大宗商品价格变化能力。二是提升我国制造业在国际大宗商品定价的话语权。近几年来，我国需要什么，国际市场就涨什么，已经形成了一个怪圈。按照常规讲，我国有能力在一定程度上左右铁矿石等价格的走势，然而由于各种原因，我国企业尚未得到价格谈判的主导权。长期以来，我国企业未能统一和联合起来，分散经营，不能形成强势的谈判集团，也是我们失去国际市场定价权的重要原因。</p><h3 id="大宗商品价格暴涨与产能过剩"><a href="#大宗商品价格暴涨与产能过剩" class="headerlink" title="大宗商品价格暴涨与产能过剩"></a><center>大宗商品价格暴涨与产能过剩</center></h3><p>从美国金融危机发生至今，各大宗商品价格也从大幅暴跌中转变为稳定回升。以铜为例，从2008年年底收盘略高于3000 美元1吨至 2009 年底收盘7408 美元 1吨，涨幅 140%以上，其他大宗商品同样强势回升。但在国际主要大宗商品价格上涨的同时，我们国内却出现了产能严重过剩的现象，包括钢铁、水泥、氧化铝等商品已经成为政府严控的项目。价格不断上升和产能过剩的背离现象也成为我们国家经济企稳回升之后的一个怪现象，那么原因究竟是什么呢?</p><p>美国金融危机爆发以来，波及的范围不断扩大，包括欧洲、日本等国家和地区也随之卷人危机漩涡，最终世界区域的实体经济受到重创。为了挽救经济，各国政府积极推出刺激政策，主要采取扩张的货币政策以及各产业振兴方案等。其中又以中国推出的4万亿投资计划和十大产业振兴规划最引世人瞩目。我们以大宗商品的铜为例，政府出台了有色金属振兴规划，此外，包括对汽车、船舶业的振兴规划也对有色金属有很大的支撑作用。由于我国对进口铜需求较大，而铜价的国际定价权又不在国内市场，这就导致国内进口铜，对国际铜价形成强势的支撑。实际上，其他商品也类似，而商品价格之间联动性因素又势必对其他非进口商品价格形成支撑。</p><p>2009 年以来，大宗商品价格大幅上涨，中国因素也起到一定的助推作用。大家知道，为了稳定经济，我国政府出台了各项刺激政策，虽然也注意了结构调整和产能问题，但实施过程中很多地方新项目不断上马，原有产能重新启动，供给不顾需求的疲软依然开足马力生产。从表面上看，各行各业全面复苏、就业得到提升、生产力得到恢复、经济不断回暖。但与此同时，各行业产业链最终端的需求却难和上游供给同步。尽管政府出台诸如刺激制造业增加开工率，实施如行业振兴规划、”家电下乡”推动电器消费等政策，但最终的消费速度仍难以与上游产能合拍。这也是上游产能不断积累，供给压力逐渐增大的主要原因。</p><p>经济增长预期也能导致价格上涨。从经济低迷到逐渐复苏，未来供需预期也是导致现有价格与现有供需关系背离的一个主要因素。目前多数产能过剩的大宗商品之所以还能维持高位，经济复苏预期是一个重要因素。从当前国际经济形势来看，复苏虽有曲折，但仍在向好的方向发展;从相关的宏观经济数据来看，各工业化国家都在释放积极的复苏信号。市场对于未来需求的乐观情绪成为大宗商品价格不顾当前产能过剩而继续攀升的一大因素。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>采购经理指数PMI - 从60个指标数据看懂宏观经济（二十）</title>
    <link href="/2021/03/16/%E9%87%87%E8%B4%AD%E7%BB%8F%E7%90%86%E6%8C%87%E6%95%B0PMI-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/16/%E9%87%87%E8%B4%AD%E7%BB%8F%E7%90%86%E6%8C%87%E6%95%B0PMI-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 二十、采购经理指数PMI - 从经济运行指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="从生产采购到宏观预测"><a href="#从生产采购到宏观预测" class="headerlink" title="从生产采购到宏观预测"></a><center>从生产采购到宏观预测</center></h3><p>预测和观察宏观经济的视角很多，通过了解企业第一线采购经理们的有关信息，也是很有效的视点。采购经理指数就是通过对采购经理的月度调查统计汇总、编制而成的指数，这个指数能比较准确地映了经济的变化趋势，是经济监测的先行指标。</p><p>制造业 PMI是一个综合指数，以百分比来表示，通常以50%作为经济强弱的分界点。当指数高于50%时，被解释为经济扩张的信号。当指数低于50%，尤其是非常接近40%时，则有经济萧条的预兆和忧虑。按国际惯例，PMI指数如连续多月沿同一方向变化，就可说明这种变化具有趋势性。</p><p>美国是最早建立采购经理指数（PMI）指标体系的国家，早在20 世纪 30年代，美国就开始了PMI的调查。1948年以后，美国的PMI，由美国供应管理协会负责，这个协会是当时美国最大的采购与供应管理研究、教育机构，它通过对近5万名会员每月的问卷调查，将调查结果绘制成图表，发布 PMI指数和商业报告。目前，美国 PMI指数包括制造业与非制造业两大类。国际上不少国家 PMI按制造业、服务业区分。也有一些国家建立了建筑业的PMI，现在全球已有二三十个多个国家建立了PMI体系，有关机构已开始建立全球指数和欧元区指数，PMI指数和商业报告已成为世界经济运行活动的重要评价指标和世界经济变化的晴雨表。</p><p>我们国家统计局与中国物流与采购联合会合作，2005 年1月开始正式调查，同年7月正式对外公布中国制造业采购经理指数。按照国际惯例建立的中国采购经理指数，是中国市场经济逐渐趋于成熟在统计领域的具体体现，对于完善中国经济乃至世界经济监测体系具有积极的推动作用。根据有关专家的分析，PMI 与 GDP具有高度相关性，而且采购经理指数变化转折点往往领先于 GDP变化转折点几个月。在过去50 多年里，美国制造业 PMI的最高峰值早于经济高潮6～18个月左右，同样，PMI的最低谷值也早于经济最低点一般1~4个月。在我们国家，中国制造业采购经理指数经过几年来的数据累计分析，证实它也领先于 GDP等相关指标发生变化。通过中国制造业采购经理指数能很好地预测中国的经济走势和行业运行趋势，对中国的宏观经济调控和企业经营决策提供依据，现在，中国制造业采购经理指数已经成为我国分析宏观经济运行指标中的新生力量。</p><h3 id="PMI-–-国民经济可靠的先行指标"><a href="#PMI-–-国民经济可靠的先行指标" class="headerlink" title="PMI – 国民经济可靠的先行指标"></a><center>PMI – 国民经济可靠的先行指标</center></h3><p>为什么采购经理指数被世界许多国家看重，纷纷建立自己国家的采购经理指数呢?我们介绍一下它的特点和编制过程就比较清楚了。</p><p>首先，因为 PMI是一个综合指数，它涵盖了经济活动的多个方面，如产量、新订单、新出口订单、进口、生产、供应商配送价格、库存、雇员、价格、积压订单等商业活动的信息。PMI指数反映了经济总体情况和总的变化趋势，而商业报告中的各项指标又反映了企业供应与采购活动的各个侧面，尤其 PMI中一些特有的指标是其他统计数据中所缺少的，如订货提前期与供应商配送时间等，这些生产和商业过程的细节，有助于我们详细分析行业发展走势的成因，为国家宏观经济调控和指导企业经营提供了重要依据。</p><p>另一方面，科学、严谨是编制 PMI的原则。首先，它选择采集数据的标本企业涵盖了不同行业，并且按照各行业对 GDP贡献大小各选取一定数量企业，贡献大的行业中企业多一些;其次，考虑地理分布，标本企业要具有足够的地域代表性;另外，还要考虑企业的规模，不同规模的企业均有代表。这样，就使统计误差降低。最后，每年度或每半年要对标本企业进行抽查，根据企业、采购经理发生的变化进行及时调整。</p><p>PMI 指数是通过对标本企业采购经理（相对应的还有供应经理）的月度问卷调查所得数据汇总后，计算出来的。调查采用非定量的问卷形式，被调查者对每个问题只需作出定性的判断，在采购的各个环节与上月比较，在间卷的上升、不变或下降三种答案中选择一种。最后得到三种答案的百分比。这些原始数据不作任何修改，直接汇总并采用科学方法统计、计算，保证了数据来源的真实性。我们知道，生产活动可能会出现季节性波动，产业政策和有关法律法规的变动等也都会影响到企业的经营，编制机构还要对这些因素通过参数加以调整和修正，使 PMI 具有比较高的可靠性和准确性。</p><p>由于 PMI 基础数据采集和统计简单易行，保证了它作为预测工具的连续性、及时性。每月第一个工作日发布，在时间上大大早于其他一些官方的经济数据。在 PMI基础之上发布的商务报告，是所有宏观经济序列数据中滞后期最短的。我们说，不仅是发布时间快捷，更是因为采购经理的业务指标，对预测具有先期性的价值，所以 PMI 成为监测经济运行的及时、可靠的先行指标，得到政府宏观决策机构、流通领域和企业界的普遍认同。</p><p>我们看看 PMI 指数的具体的统计方法，按照国际上通用的做法，由五个扩散指数即新订单指数、生产指数、从业人员指数、供应商配送时间指数、主要原材料库存指数加权计算而得。用简单的公式表示∶</p><pre><code>PMI= 订单×30% ＋生产×25% ＋ 雇员×20% ＋ 配送×15% ＋ 存货×10%</code></pre><h3 id="微观层面的宏观走向"><a href="#微观层面的宏观走向" class="headerlink" title="微观层面的宏观走向"></a><center>微观层面的宏观走向</center></h3><p>我们看一下具体数据，2009年3月以前，我国宏观经济还没有完全摆脱金融危机的困扰，制造业 PMI指数低于50%。3月到5月，我国制造业 PMI指数已连续三个月保持在50%以上。2009年5月，制造业 PMI指数为53.1%，比上月回落0.4个百分点。我们上面已经讲了，指数在50%以上，反映经济总体扩张;低于50%，反映经济衰退的迹象。虽然5月份 PM指数较上月略有一些回落，但回落幅度甚小，属于50%以上发展变化过程中的正常波动。</p><p>2009 年5月31日，国家统计局公布了1~4月工业利润数据，全国22个地区工业实现利润同比2008 年金融危机前还是下降了一些，但4月份降幅比一季度减小4.3个百分点。在39个工业大类行业中，有23个行业的利润增幅回升或者降幅减小。结合PMI数据可以看到经济继续好转的趋势继续保持，也验证了 PM 指数体现出的宏观经济走向。</p><p>我们说，不仅是宏观管理部门，市场环境下的企业可以通过PMI指数来安排企业经营活动，我们知道，对原材料、零部件的供应预测有时比销售预测更为重要。首先，供应预测更有助于预测和控制生产、库存等成本;其次，对供应的预测是避免缺货的前提。所以，通过PMI指数，企业经营者可及时判断行业供应状况以及整体经济走势，从而更好地进行决策。因此，PMI指数体系无论对政府部门、金融机构、投资公司，还是对企业来说，在宏观经济预测和商业分析方面都有重要意义。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>消费者信心指数 - 从60个指标数据看懂宏观经济（十九）</title>
    <link href="/2021/03/16/%E6%B6%88%E8%B4%B9%E8%80%85%E4%BF%A1%E5%BF%83%E6%8C%87%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E4%B9%9D%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/16/%E6%B6%88%E8%B4%B9%E8%80%85%E4%BF%A1%E5%BF%83%E6%8C%87%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E4%B9%9D%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 十九、 消费者信心指数 - 从经济运行指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="越来越受关注的指标"><a href="#越来越受关注的指标" class="headerlink" title="越来越受关注的指标"></a><center>越来越受关注的指标</center></h3><p>上世纪 30 年代的美国，罗斯福总统面对严重的经济危机有一句名言∶我们最大的恐惧是恐惧本身。2008年全球恐慌心理放大了华尔街的金融危机，导致流动性一环扣一环地被拉紧，直至局部断裂，一些金融巨头破产倒闭，最终把危机延伸到实体经济领域。我们知道，在社会经济中，除了恐慌还有信心，信心是走出低谷的精神杠杆。有了信心，更多的企业就敢于积极面对，消费者就仍会进行正常消费，有了这些，经济就不会恶性发展而得以维持，这是经济走出危机的精神支撑。具体地讲，信心对消费起着很大的作用，对宏观经济的影响也有很大的关联。</p><p>20 世纪 40 年代，美国密西根大学的调查研究中心为了研究消费需求对经济周期的影响，首先编制了消费者信心指数。随后欧洲一些国家也先后开始建立和编制消费者信心指数。目前在美国，由经济咨商会的消费者研究中心委托全国家庭看法公司，每个月对全美约 5000 个家庭进行调查后，得出相关数据作为这个指数的统计基础。</p><p>我们看看上世纪六七十年代美国是怎么设计调查项目的，受访者主要会被问到对”目前经济景气情况”、”目前就业情况”的感受，在”很好”、”普通”或”不佳”三项中作出选择，同时对于”六个月后经济景气情况”、”六个月后就业情况”以及”六个月后收入”等问题，选择”会更好”、”与现在相同”或”更差”的看法等问卷方式，最后汇总编制。</p><p>1997年12 月，我们国家统计局景气监测中心开始编制中国消费者信心指数。目前每季度发布一次。北京作为全国的首都，在广泛借鉴国内外经验的基础上，于2002 年初，在省市一级率先建立了消费者信心指数调查制度。</p><p>消费者信心指数是反映消费者信心强弱的指标，是综合反映并量化消费者对当前经济形势评价和对经济前景、收入水平、收入预期以及消费心理状态的主观感受，是预测经济走势和消费趋向的一个先行指标。消费者信心指数由<code>消费者满意指数</code>和<code>消费者预期指数</code>构成。消费者满意指数是消费者对当前经济生活的评价，消费者预期指数是消费者对未来经济生活发生变化的预期。消费者的满意指数和消费者预期指数还分别由一些具体的指标作为确定的基础，如对收入、生活质量、宏观经济、消费支出、就业状况、购买耐用消费品和储蓄的满意程度与未来一年的预期，及未来两年在购买住房及装修、购买汽车和未来6 个月股市变化的预期等。</p><p>消费者信心指数经过统计编制，它的取值范围为0<del>200，其中100 是中值，表明消费者的信心或情绪是一种中立态度。0表明极端悲观情绪，0</del>100 为悲观情绪区间。200 反映的则是极度乐观情绪，100~200 为乐观情绪区间。</p><p>从国际上 50 多年来理论研究和实践来看，消费者的信心和很多重要的宏观经济指标之间存在密切联系，对未来的整个经济发展趋势有相当的预见性，所以这个指数也是宏观经济中的一个值得观察的先行指标。</p><h3 id="消费者信心源自何处"><a href="#消费者信心源自何处" class="headerlink" title="消费者信心源自何处?"></a><center>消费者信心源自何处?</center></h3><p>我们说，信心不是一句空话，没有现实基础的信心就是自欺欺人。对我们来讲，信心的基础就是改革开放30年来持续发展所积累的实力，就是 13 亿人口大国所拥有的巨大消费需求与深厚的市场潜力，就是在科学发展的前提下，一系列调结构、促内需、保民生政策的有效实施。我们说，实现我国”十二五”目标和经济的持续增长是有实力做保障的。希腊大科学家阿基米德说∶”给我一个支点，我就能撬起地球。”有了以实力为基础的信心做支点，我们就能用信心这个巨大的精神杠杆，把中国经济撬起，撬上又好又快的发展轨道，为世界经济作出重要贡献。</p><p>面对2008年美国金融危机造成的影响，最耳熟能详的一句话就是∶”要树立信心。”毫无疑问间，提振信心，是推动经济发展的一个前提条件。我们说金融危机的爆发往往只要破坏整个经济链条的一个环节，而经济的复苏，却需要从信心环节开始，一个环节、一个环节锻造整个链条。我们知道，信心的由来、不同主体的支撑各不相同，而投资者、经营者、消费者的信心，则更多地依据经济运行的现实情况，并且各有自己的关注点。消费者的信心，主要源自对当前经济形势的客观判断和对于未来经济持续向好的预判，以及未来就业形势和收入增长的良好预期。</p><p>结合金融危机，我们看看具体数据，国家统计局中国经济景气监测中心与尼尔森公司公布的 2009 年四季度中国消费者信心调查报告显示，自 2009 年三季度后进入乐观区，中国消费者信心指数继续上升。四季度中国消费者信心指数为103.9，比三季度提高3.1点。到 2010年8月，中国消费者信心调查显示，2010年二季度中国消费者信心指数为109，比一季度又提高 1.0点，已连续五个季度持续上升。</p><p>通过这些消费者信心指数持续向上的数值，也验证了我们国家宏观经济的走势，2009年我们国家 GDP增长8.7%，达到335353 亿元人民币，在世界上率先走出金融危机，2010 年到11 月为止，GDP、工业增加值、出口额等指标进一步上行，这些都和消费者信心指数吻合。</p><h3 id="债市投资人为什么欢迎偏低的数值"><a href="#债市投资人为什么欢迎偏低的数值" class="headerlink" title="债市投资人为什么欢迎偏低的数值?"></a><center>债市投资人为什么欢迎偏低的数值?</center></h3><p>消费者信心指数是预测宏观经济中的一个重要的先行指标，那么它和债券市场、股票市场甚至债券投资人有什么关联吗?</p><p>我们知道，债券市场（债市）是发行和买卖债券的场所，是金融资本市场的一个重要组成部分。一个统一、成熟的债券市场可以为全社会的投资者和筹资者提供低风险的投融资工具，这个工具就是债券。它是政府、金融机构、工商企业等机构直接向社会借债筹措资金时，向投资者发行，承诺按一定利率支付利息并按约定时间偿还本金的债权债务凭证。</p><p>债券购买者与发行者之间是一种债权债务关系，债券发行人就是我们说的债务人，投资者（或债券持有人）就是我们说的债权人。我们知道，债券收益的高低通常与同期银行利率有关，如同期银行利率高，相同数量资金存入银行，获得较多的利息，那么债券的收益就相对减少。例如，一个投资者购买一家企业债券共10000元，年利率6 % ，3 年后到期利息收益为1800 元，同期银行存款3年期的年利率为3.6%，3年后收益为1080元，两者之间相差为720 元;如果银行年利率提高为4.8%，3年后收益为 1440 元，两者相差缩小为360 元，投资人收益相对减少了。当然，我们这里说的减少，是和银行利息相对比较而言的。</p><p>债市投资人投资债券看中的是债券利息率比银行同期存款利息率高，好从中赚取利息差价。如果消费者信心指数下降，它意味着社会消费意愿不强，经济增长趋缓的可能性提高，有可能导致经济萎缩。在这样的经济背景下，国家为了刺激经济，通常会采取相应的货币政策调控，降低银行存款利率是主要手段之一。我们知道，银行利率降低，投资债券的收益相对提高，我们还以上面的例子作比较，如果银行年利率降低到2.4%，那么三年后的利息收益为720元，与企业债券收益相差了1080 元，相对来说投资于债券收益更大。所以，从提高债券投资收益率角度看，债市投资人一般喜欢偏低的消费者信心指数。我们也发现，经济低迷时，银行利息处在低位，债券市场这时是比较活跃的。</p><p>这种情况与股票市场恰好相反，因为股市投资人购买股票，看中的是股票价格的走高。如果消费者信心指数上升，它意味着社会消费意愿增强，宏观经济有向好的预期。一方面企业商品销售顺畅，价格卖的高，企业利润会增加，上市公司提高股息分红;另一方面，更主要的是有充裕的资金流入股市，股民看好股票未来的收益，争先恐后购买股票，股票价格被大环境推高，股市热络活跃。所以，股市投资人偏好向上增长的消费者信心指数。我们通常所说的，股市是国民经济运行的晴雨表也是这个道理。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>固定资产投资价格指数 - 从60个指标数据看懂宏观经济（十八）</title>
    <link href="/2021/03/16/%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%8C%87%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E5%85%AB%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/16/%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%8C%87%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E5%85%AB%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 十八、 固定资产投资价格指数 - 从经济运行指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="调控固定资产投资的重要依据"><a href="#调控固定资产投资的重要依据" class="headerlink" title="调控固定资产投资的重要依据"></a><center>调控固定资产投资的重要依据</center></h3><p>固定资产投资价格指数是为国家科学地制定、检查固定资产投资计划，提高宏观调控水平，为完善国民经济核算体系提供科学、可靠依据的重要数据。</p><p>1990 年，国家统计局城调总队开始制定固定资产投资价格指数编制方案，1991 年起开始编制固定资产投资价格指数，每个月发布一次。我们要了解固定资产投资价格指数，首先要搞清楚什么是固定资产，固定资产的范围很广，是企业使用期限超过1年的房屋、建筑物、机器、机械、运输工具以及其他与生产、经营有关的设备、器具、工具等。另外，不属于生产经营主要设备的物品，单位价值在2000元以上，并且使用年限超过2 年，也可作为固定资产。</p><p>我们知道，固定资产是企业生产经营的基础。固定资产投资是建造和购置这些资产的经济活动，也就是固定资产的再生产活动。包括设备的更新改造、厂房的新建和改扩建等很多方面。全社会固定资产投资总额分为基本建设、更新改造、房地产开发投资和其他固定资产投资四个部分。我们说通过这些经济措施，国民经济不断采用先进技术装备，建立新兴部门，进一步调整经济结构和生产力的地区分布，增强经济实力，为经济增长创造基本的物质条件。</p><p>固定资产投资价格指数就是反映固定资产投资额价格变动趋势和程度的数据指标。我们知道，固定资产投资额是由<code>建筑安装工程投资完成额</code>、<code>设备工器具购置投资完成额</code>和<code>其他费用投资完成额</code>三部分组成的。编制固定资产投资价格指数应首先分别编制上述三部分投资的价格指数，然后采用加权（不同部分重要性不相同）算术平均法计算出固定资产投资价格总指数。</p><p>我们举个例子，2008 年（以上一年为 100），建筑安装工程投资指数为112.9，设备工器具购置投资指数为100.6，其他费用投资指数为105.4，经过加权计算，这一年我国固定资产投资指数为108.9。这个数据可以表明，2008 年我国固定资产投资比上一年增加8.9个点。它准确地反映了我们国家固定资产投资的规模、速度和其他年份的比较变化。</p><h3 id="投资拉动不应是长期模式"><a href="#投资拉动不应是长期模式" class="headerlink" title="投资拉动不应是长期模式"></a><center>投资拉动不应是长期模式</center></h3><p>改革开放以来，我国经济增长贡献最大的是靠投资拉动。一般来说，投资拉动型这种模式也只是在经济发展的早期阶段较为适用，随着时间的推移，它的缺陷与弊端将逐渐显现。当前，我们国家经济发展水平越来越高，短缺经济中商品供不应求的时代已经结束，产业结构正面临深加工度化和高附加值化的深刻转型，低水平的投资扩张带来的更多是产能过剩，以致造成需求不足，价格下降，最终引发通缩的压力，这些都不利于推动我国工业化水平的升级。我们说，国家应当着力转变经济增长模式和投资模式，提高投资效率，避免低水平投资周期的重演。</p><p>目前，如果仅仅依靠投资拉动经济发展，必然出现一系列问题，我们看看会出现哪些问题。</p><p>首先看第一个方面，我们说，投资拉动促进经济增长的作用逐步会降低。根据经济学理论，投资作为对未来生产的资本要素投入，是促进经济增长的方式之一，这没有问题，但它存在边际效益递减效应。所谓边际效益递减效应，我们举个例子来说，就是人在持续享用同样商品时，享用第一件商品所带来的效果是最大的，第二件商品也还可以，但是会比最初的那个效果要差些，随后接下来享用同样商品时，效果就会依次逐渐下降，直至到达某个数量时，再继续享用该商品已经基本不会带来什么效果了，有时甚至还会带来负效果，会出现厌倦、难受的感觉。</p><p>同样的道理，我们说，如果这种常规的投资持续下去，就不可避免地存在边际效益递减的后果。如果技术水平不变，随着投资额的不断扩大，单位资本的产出效率是逐渐递减的。这种递减效应在投资积累的早期还不太显著，但是随着资本累积量的增加就会逐渐突显出来。</p><p>第二个方面，粗放式固定资产投资的迅猛增长会带来许多问题，包括带来对钢铁、电解铝、水泥等高耗能行业的巨大需求。但最主要的威胁是固定资产投资规模偏大，增速过猛与货币信贷投放偏多相互推动、互为因果。如果任凭这种情况发展下去，势必导致我们国家产能过剩，企业生产经营困难，银行呆坏账增加，金融风险加大等问题。我们知道，依靠高投资可以推动经济增长，但是不具有可持续性。投资拉动的高增长，使环境污染和资源过度开采的宏观成本居高不下。实际上，我国经济增长的环境成本被严重低估，再加上如水等的资源定价比较扭曲，企业大多不承担环境污染的外部成本，所以，高投资的粗放型增长在一定程度上造成对资源的过度开采和使用，同时给我国的环境保护和生态建设带来巨大压力。当前我们国家土地、淡水、能源、矿产资源和环境状况对经济发展已构成严重制约，成为最大的发展瓶颈之一。</p><p>第三个方面，单纯依靠投资拉动，会引起供求失衡。投资拉动型的经济增长通过扩大投资，创造投资产品需求，增大本年度中的固定资本形成总额，从而拉动 GDP增长。从上面我们讲的 GDP支出法核算角度，包括投资（固定资本投资）、最终消费、净出口三大部分。消费与出口是最终的需求，通常情况下也是经济生产的最终目的。所以，消费与出口需求是经济增长的最终动力。我们知道，投资与消费和出口不同，投资具有二重性。它是本年度的最终需求，能够在数量上增加当年的数额，但它同时又是未来生产的资本要素投入，现在的投资将形成未来的生产能力。而且投资与消费的关键区别是∶投资并不是经济生产的最终目的，它最终是为了满足消费需求服务的。投资作为经济增长的动力，就存在着当前投资与未来消费需求是否相匹配的问题。所以我们说，通过扩大投资拉动经济增长的经济后果要比扩大消费和出口复杂得多。因此，当二者不匹配时，就很容易引发供求失衡。</p><p>最后一方面，投资对消费存在挤出效应。一般所说挤出效应是指政府支出增加而引起的私人消费或私人投资降低的效果，在这里是指投资占用原本用于消费的资金，导致消费萎缩。因为投资、消费和净出口是 GDP分配的3大流向，投资的扩大通常意味着当年消费比例的降低，造成对消费的挤出效应。</p><p>我们从一个家庭的角度举例说明，一个工薪家庭一年收入是一定的，如果今年贷款买房子，以后每一年要还贷，那么家庭平常消费开支必然大大减少。这就是总量固定，一方挤占，另一方缩减。</p><p>近一步看挤出效应，我们说，政府扩大投资是需要资金的，那么资金怎么筹措呢?如果发行国债为投资支出筹资，我们知道，政府出售债券相当于收回流通中的部分资金，则市场上资金减少，如果增加税收筹资，这样会使私人和企业收入减少，也会使市场资金减少，这些显然都会影响市场的消费能力。市场上流通的资金减少，利率就会升高，利率上升减少了私人投资，也使人们放弃当前消费，储蓄意愿增强。</p><p>因此，投资扩大往往导致对消费的抑制，或者说，投资的扩大是以消费减少、储蓄增加为前提的。从近几年来的情况看，这种挤出效应还是相当明显的。</p><p>通过上面这些分析，所以我们说，投资拉动促进我们国家经济增长，不应是长期模式。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>商品零售物价指数RPI - 从60个指标数据看懂宏观经济（十七）</title>
    <link href="/2021/03/16/%E5%95%86%E5%93%81%E9%9B%B6%E5%94%AE%E7%89%A9%E4%BB%B7%E6%8C%87%E6%95%B0RPI-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E4%B8%83%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/16/%E5%95%86%E5%93%81%E9%9B%B6%E5%94%AE%E7%89%A9%E4%BB%B7%E6%8C%87%E6%95%B0RPI-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E4%B8%83%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 十七、商品零售物价指数RPI - 从经济运行指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="RPI-与-CPI-有什么关系"><a href="#RPI-与-CPI-有什么关系" class="headerlink" title="RPI 与 CPI 有什么关系?"></a><center>RPI 与 CPI 有什么关系?</center></h3><p>商品零售价格指数（RPI）是商品在流通过程中最后一个环节的物价指数，它涵盖所有工业、商业、餐饮业和其他零售企业向城乡居民、机关团体出售生活消费品和办公用品的价格，是反映一定时期内商品零售价格变动趋势和程度的数据指标。</p><p>RPI指数统计的主要商品包括食品、饮料烟酒、服装鞋帽、纺织品、中西药品、化妆品、书报杂志、文化体育用品、日用品、家用电器、首饰、燃料、建筑装潢材料和机电产品等14 个大类。每个大类又分若干中类，中类内再分小类，编制的程序是先小类，再中类、大类，最后由各大类商品零售物价指数加权平均所得。</p><p>从定义上看，商品零售价格指数（RPI）和消费者物价指数（CPI）两者很相似，我们说，商品零售价格指数统计范围比消费者物价指数要广，而且两者统计的目的不同，RPI编制目的是掌握市场商品价格的变动状况，并在此基础上编制其他各种派生指数，为研究市场流通、进行国民经济核算提供依据。而CPI主要是为了观察通货膨胀水平。当然，从我国统计年鉴上看，两者变化趋势几乎是同步的，具有高度的相关性。</p><h3 id="宏观经济走向的缩影"><a href="#宏观经济走向的缩影" class="headerlink" title="宏观经济走向的缩影"></a><center>宏观经济走向的缩影</center></h3><p>RPI指数是商品在流通过程中最后一个环节的价格。根据需求规律和供给规律我们知道∶价格高需求量减少而供给量增加，价格低需求量增加供给量减少。如果商品零售价格整体水平持续提高，在其他因素不变的情况下，人们的消费萎缩，需求量减少，这就导致大量商品滞销，直接影响企业利润和未来供给量，市场就可能进入恶性循环。那么如何解决这个间题，一般政府会实施积极的财政和货币政策，加大对民生方面的投人等措施，增加民众收入和扩大内需来刺激消费，解决流通领域出现的问题，使市场进入良性循环。但问题并不那么简单，如果 RPI指数上升是因流通货币量增多出现通货膨胀的压力所致，解决起来就困难得多了，就需要收缩流通中的货币量，如提高银行利率等措施加以解决。由于 RPI和 CPI 两者变化趋势具有同步性，所以我们说，RPI也是宏观经济走向的一个缩影。</p><p>国际上，RPT数据应用的也比较多，在美国，商务部每月都对全国性商业进行调查抽样，汇总整理得出商品零售价格指数，并据此密切关注宏观经济走向。美国 RPI的统计商品范围也比较广，用现金或信用卡形式支付的零售商品均为调查对象，包括家具、电器、超市上销售的商品和药品等，但不包括服务业的消费。</p><h3 id="RPI-与百姓感觉不一致"><a href="#RPI-与百姓感觉不一致" class="headerlink" title="RPI 与百姓感觉不一致"></a><center>RPI 与百姓感觉不一致</center></h3><p>每当电视上播报现在零售物价指数下降了，但人们的感觉却恰恰相反，为什么公布的商品零售物价指数与您的生活直觉有差异?这主要是由于人们所处的社会环境不同，消费结构不同，看问题的角度不同，这真是”横看成岭侧成峰，远近高低各不同”。再加上消费者不完全了解商品零售价格指数的含义及编制方法等原因造成的。<br>我们举几个例子看一下∶</p><p>一种情况是用局部代替整体。我们知道，RPI是以数百个不同种类的零售商品为基础编制的，但有不少人往往用每天接触的粮油、蔬菜、肉禽蛋、水产品等食品价格的变动，来判断 RPI指数的高低。例如，某年一季度 RPI比上年同期上涨7.5%，但这时食品类价格水平比上年同期普遍上涨了20%，涨幅明显高于同期的 RPI 的数据。但由于食品类不仅是物价总指数中的一个大类，而且又是人们食品类的消费支出主要部分，老百姓感觉很深刻。所以，食品类价格涨幅并不等同于 RPI 的涨幅，只能说明对物价总水平升幅的影响程度。由此我们说，用局部商品价格的变动来代替 RPI 就会出现感觉上的误差。</p><p>另外，我们说，零售商品是不断变化的，用调后价和原价的对比值同某一时期的平均价格指数相比，也会产生不解。RPI 指数是用某一固定年和公布年份的平均价格对比计算的，而有些人往往是用调后价与原价的对比值来代替某一时期的平均价格指数。例如，某种零售商品 2007年各月的价格均为4元，2008年4月份该商品价格进行了调整，由原4 元提高到5元，则4 月份该商品平均价格为4.50 元，调价后比调价前上涨25%，而4月份该商品价格水平比上年同期只上涨 12.5% 。</p><p>再有，我们知道，商品零售价格指数的计算不仅包括价格上涨的商品，还应包括价格不变和下降的商品。但在实际生活中，人们往往对商品涨价比较敏感，印象深刻，而对价格不动和下降的商品却容易忽视，我们举个例子，某一时期，药品价格上涨你颇有感受，但日用品和家用电器价格有较大幅度的下降，整体 RPI下降但你感觉相反。因此，仅用涨价商品来评价 RPI 的准确性，就必然使统计部门公布的 RPI 与自己的感受有差异。</p><p>还有一个方面也会出现差异，我们知道，现行公布的 RPI 通常都有明确的对比初始期，但有不少人观察物价变化时，往往不可能像统计部门计算 RPI指数时有一个明确的时间对比概念，有的人是用涨价前的价格作比较，有的人是用上一次购买时的价格作比较，有人的甚至是用好几年前的价格来比较，等等。由于观察价格变动的对比时间不同，得出的结论自然也会有差异。</p><p>正是由于上述这些方面的原因，才使得一部分人对统计部门公布的商品零售价格指数产生了疑问。所以，我们在评价RPI指数时，不能用局部代替整体，个别代替一般，特殊性代替普遍性，更不能简单地凭各人的主观想象和感受来判断它的准确与否。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>生产者价格指数PPI - 从60个指标数据看懂宏观经济（十六）</title>
    <link href="/2021/03/16/%E7%94%9F%E4%BA%A7%E8%80%85%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%8C%87%E6%95%B0PPI-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E5%85%AD%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/16/%E7%94%9F%E4%BA%A7%E8%80%85%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%8C%87%E6%95%B0PPI-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E5%85%AD%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 十六、生产者价格指数PPI - 从经济运行指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="PPI-是宏观经济运行的先行指标"><a href="#PPI-是宏观经济运行的先行指标" class="headerlink" title="PPI 是宏观经济运行的先行指标"></a><center>PPI 是宏观经济运行的先行指标</center></h3><p>生产者物价指数（PPI），也称工业品出厂价格指数，是宏观经济运行比较重要的先行指标。与消费者价格指数（CPI）不同，它主要衡量企业购买的一篮子物品的总费用，观察工业企业产品出厂价格变动趋势和变动的程度，是反映某一个时期生产领域价格变动情况的重要经济指标，也是制定有关经济政策和国民经济核算的重要依据。</p><p>大家知道，生产过程中所面临的物价波动将反映到最终产品的价格上，因此观察 PPI 的变动情形有助于我们预测未来物价的变化状况。所以，生产者价格指数的变动往往是消费物价指数变动的前奏，所以我们称它是先行指标。</p><p>生产者价格指数的编制起源于英国，被国际货币基金组织（IMF）评定为生产者价格指数编制最先进的国家之一，英国的生产者价格指数每月发布一次快报，具有一定的影响力。</p><p>生产者价格指数有两种类型∶一是工业生产者价格指数（有些国家只编制制造业生产者价格指数），二是服务业生产者价格指数。工业生产者价格指数是我国起步最早，编制技术也较为完善的一种生产者价格指数。服务业生产者价格指数在我国起步最晚，也是亟待完善的一种生产者价格指数。我们平时所谈到的生产者价格指数一般指一个国家工业品出厂价格指数，国家统计局每个月发布一次，通常用月度同比变动率来表示。</p><p>目前，我国编制PPI 所涉及的调查产品有4000 多种，例如化学纤维、纱、布、合成橡胶、乙烯、水泥、生铁、粗钢等（含规格品9500 多种），覆盖全部 39 个工业行业大类，涉及调查种类 186 个。</p><p>PPI指数能通过反映生产者获得原材料的价格波动情况，推算预期 CPI，从而估计通货膨胀的风险。如 2010 年，我国 PPI 全年同比上涨 5.5%，其中12 月份同比上涨 5.9%，通货膨胀压力较大。一般来说，当 PPI指数增幅很大而且持续加速上升时，该国央行相应的反应是采取加息等对策阻止通货膨胀对宏观经济的冲击。</p><p>如果 PPI指数下降，通过产业链向下游传导影响消费品，导致整体物价水平的下降，就要警惕通货紧缩的风险。</p><h3 id="探解核心-PPI"><a href="#探解核心-PPI" class="headerlink" title="探解核心 PPI"></a><center>探解核心 PPI</center></h3><p>生产者物价指数是衡量生产者在生产过程中所需采购品的物价状况，我们知道，商品的生产一般分为三个阶段∶<br>    * 一是原始阶段，这个阶段商品没有做任何的加工，也就是我们说的原料;<br>    * 二是中间阶段，这个阶段商品为半成品，还需要做进一步的加工;<br>    * 三是成品阶段，这个阶段的商品至此不再进行任何加工工序。<br>这里面涉及原料，半成品和制成品三种物价指数。</p><p>在这三种物价指数中最重要的是制成品生产者物价指数，它涵盖了能让企业转售的最终产品，或者说涵盖了通过经销商销售给消费者的最终产品。我们说，PPI通常也作为观察通货膨胀水平的重要指标，而它往往更能预测的超前一些。</p><p>我们知道，由于食品价格因季节变化受到的影响比较大，而能源价格也经常出现意外波动，为了能更清晰地反映出整体商品的价格变化情况，一般将食品和能源价格的变化剔除，这样在短期内不会对未来价格走势产生误导作用，从而形成”核心生产者物价指数”。利用它就可以更好地衡量生产者在生产过程中所需采购品的物价状况，也能进一步准确观察通货膨胀率的变化趋势。</p><h3 id="透过价格传导规律解读-PPI"><a href="#透过价格传导规律解读-PPI" class="headerlink" title="透过价格传导规律解读 PPI"></a><center>透过价格传导规律解读 PPI</center></h3><p>根据价格传导规律，PPI 对 CPI有一定的影响。PPI反映生产环节的价格水平，而 CPI反映的是消费环节的价格水平。很显然，整体价格水平的波动一般首先出现在生产领域，然后通过产业链向下游产业扩散，最后波及到消费品。</p><p>我们说，产业链可以分为两条∶ 一条是以工业品为原材料的生产，存在<code>原材料 → 生产资料 → 生活资料</code>的传导。例如，钢铁价格上升，导致汽车制造商的生产成本提高，最终导致作为商品的汽车价格上扬。我们再看另一条是以农产品为原料的生产，存在<code>农业生产资料 → 农产品 → 食品</code>的传导。例如，化肥、农药等价格上升，生产成本提高，面粉大米等农产品接着就会涨价，那么以粮食农产品作为原料的食品如方便面、糕点等必然提价。在我们国家，从这两个传导路径来看，第二条由于传导时间短和利润空间小等特点，导致农产品向食品的传导比较充分和明显，近几年以来粮价上涨是拉动 CPI上涨的主要因素之一。</p><p>大家知道，CPI不仅包括消费品价格，还包括服务价格，所以 CPI与 PPI在统计口径上并非严格的对应关系，因此 CPI与 PPI的变化出现不一致的情况是可能的，但 CPI与 PPI一般还是符合价格传导规律。</p><p>我们说，价格传导不明显或者价格传导出现断裂的情况有时候也是存在的，主要原因是由于工业品市场处于买方市场以及政府对公共产品价格的人为控制。在不同市场条件下，工业品价格向最终消费价格传导有两种可能的情形∶一是在卖方市场条件下，成本上涨引起的工业品价格（如电力、水、煤炭等能源、原材料价格）上涨最终会顺利传导到消费品价格上。如果是在买方市场条件下，由于供大于求，销售不畅，工业品价格就很难传递到消费品价格上，这时企业需要通过压缩利润对上涨的成本予以消化，其结果表现为中下游产品价格稳定，甚至可能继续走低，企业盈利减少。对于部分难以消化成本上涨的企业，可能会面临破产的危险。可以顺利完成传导的工业品价格（主要是电力、煤炭、水等能源原材料价格），由于任凭市场变化会出现整个物价的剧烈波动，目前属于政府调控价格的范围。我们说，在上游产品价格PPI持续走高的情况下，企业无法顺利把上游成本转嫁出去，未能使最终消费品价格 CPI相应提高，PPI先行指标的作用就不明显。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>居民消费价格指数CPI - 从60个指标数据看懂宏观经济（十五）</title>
    <link href="/2021/03/16/%E5%B1%85%E6%B0%91%E6%B6%88%E8%B4%B9%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%8C%87%E6%95%B0CPI-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E4%BA%94%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/16/%E5%B1%85%E6%B0%91%E6%B6%88%E8%B4%B9%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%8C%87%E6%95%B0CPI-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E4%BA%94%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 十五、居民消费价格指数CPI - 从经济运行指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="观察消费价格的指标之王-–-CPI"><a href="#观察消费价格的指标之王-–-CPI" class="headerlink" title="观察消费价格的指标之王 – CPI"></a><center>观察消费价格的指标之王 – CPI</center></h3><p>消费者价格指数（CPI），是从反映与居民生活有关的商品及劳务价格统计出来的物价变动指标，通常作为判断通货膨胀程度的重要指标。我们知道，这个指数很重要，在世界上有观察消费价格变化的指标之王之称。它之所以获得这样高的称誉，是因为在现有众多的数据中，它最能准确表现消费价格变动趋势和走向，到目前为止，没有更好的统计数据能替代它。如果消费者物价指数升幅过大，而且仍持续上升，这表明通货膨胀已经来临。</p><p>世界上很多国家对此都很重视，美联储也把这个数据作为常规参考的指标，用来衡量和预警美国国内的通货膨胀因素。</p><p>消费者价格指数（CPI）由统计部门负责统计，用百分数表示，分月度、季度和年度公布。我们说，CPI 准确、权威是个相对概念，为了使它能够更全面、更真实地表现物价变动情况，就需要科学的统计方法。我们国家统计部门选择了600 多个代表规格的商品和服务项目为经常性 CPI调查自录，这些商品按用途划分涉及食品、烟酒及日用品、衣着、家庭设备用品及维修服务、医疗保健和个人用品、交通和通信、娱乐教育文化用品及服务、居住8个大类。从这些商品涉及的范围来看，基本上面面俱到了，能够较好地反映出我们生活中需要消费的绝大多数商品。</p><p>我们说，物价关乎国计民生，如果消费者物价指数上升4%，你的生活成本较以前就要提高4%，你手中的货币也贬值了，如100 元人民币，现在就只可以买到价值96 元的商品及服务了。所以我们说，CPI指数过高的升幅往往不被市场欢迎。</p><p>一般来说，当 CPI&gt;3%的增幅时我们认定为进入了通货膨胀的区间，这里的3%是同比上一年对应月份的统计指标，例如2010年7月份我国居民消费价格总水平比 2009年7月居民消费价格总水平上涨3%以上。但我们说，一般不能以某一个月涨幅超过3%来判断是否发生通货膨胀，而是以连续几个月超过3%来判断是否存在通货膨胀。2010年，我国全年平均 CPI同比上涨3.3%，显然已进入通货膨胀的区间。同样的原则，而当 CPI同比&gt;5%的增幅并持续数月时，我们把它称为严重的通货膨胀。当然，如果在通货紧缩或经济低迷时期，CPI指数出现升值，对我们观察经济企稳回升提供了积极的市场信号。</p><p>我们说，CPI指数持续上升时，显示已经出现了通货膨胀率的隐患，表明货币的购买力在下降。如果 CPI指数升幅过大，意味着通货膨胀率已经成为经济的不稳定因素，政府和央行就要考虑紧缩货币政策和财政政策的应对之策了，从而造成经济前景的不明朗。</p><p>我们知道，消费者价格指数（CPI）是在即时发生的物价状况下统计的，是一个滞后性的数据，但它往往是市场经济活动与政府货币政策的一个重要参考指标。我们说，消费者价格指数稳定、就业充分和 GDP增长往往是宏观经济最理想、最重要的实现目标。</p><p>除了反映价格变化之外，消费者价格指数还有什么重要作用呢?我们知道，因为物价的变化影响影响面是很广的，不仅决定着消费者日常花费的增减，决定着经营者的经营成本，还决定着投资者的投资决策，更对政府的宏观决策起到重大影响。所以，作为反映物价变动水平的最佳指标，它能够最大限度地为消费者、经营者、投资者以及宏观决策者提供最有效的物价信息，确实具有不可比拟的重要性。</p><p>大家知道，我国和其他国家的消费者价格指数并不具有相同的统计口径和计算方法，所以不能作横向的比较。我们看看美国的消费者价格指数，他们住房的比重占到了四成，而我国的消费者价格指数里面，食品占到了三成以上，住房类的比重只有13.6%左右。所以对于美国消费者价格指数而言，住房价格是决定性因素，而我国消费者价格指数中食品价格是决定性因素。为什么会出现不同的统计主体呢?原因是我国的消费者价格指数统计中，根本不计入住房价格的变化，而只是计算住房的装修材料、房屋维修、物业费、租房等的价格水平。大家知道，我们国家的住房价格在近些年上涨幅度很快，而消费者价格指数的上涨情况却不是太明显，就是因为消费者价格指数中根本不反映住房价格的变化。</p><p>大家可能会问，为什么不把住房价格变化统计在内呢?首先，我国依照联合国统计局推荐成员国使用的统计标准中，将住房列入投资品的范围，所以住房不属于消费品，自然不能列入专门表达消费品价格变化的消费者价格指数中;其次，我国的消费者价格指数是按月调查，而购买商品住房大多需要使用贷款偿付多年，消费和购买有些脱节，一致性不强;最后，住房价格和食品价格对人们生活水平的反映权重不一样，因为我们整体上还是发展中的国家，食品价格仍然是最能够直接反映居民生活成本变化的经济变量，所以应当将食品的权重看得更重要一些。如果商品住房价格变化被过重地计算在消费者价格指数中，由于我们的城市化进程，商品住房价格处在上升期，所以不计在内，是基于我们发展阶段的国情和其他因素综合考虑的。</p><h3 id="CPI上涨为何是长期趋势"><a href="#CPI上涨为何是长期趋势" class="headerlink" title="CPI上涨为何是长期趋势"></a><center>CPI上涨为何是长期趋势</center></h3><p>我国的 CPI上涨是一个长期趋势，这是由我们国家 CPI 统计特点和经济发展状态决定的。这其中最为重要的关键词是人口、粮食、房价和经济增长。<br>首先，我国是一个人口大国，并且人口的上升幅度也是比较快的，但由于我们受可耕地面积等因素限制，粮食产量的增长速度滞后于人口增长，所以食品价格的上涨是必然的趋势。我们知道，如果供需关系失衡，必然反映到粮食和食品价格中。而我国的 CPI 统计中食品类价格占到了三成以上，所以 CPI的数据随着食品价格的上涨也就成为必然。</p><p>其次，我国的住房价格虽然没有列入 CPI 统计中，但住房价格关联着诸多经济变量，甚至具有促成通货膨胀的能力。我们试想一下，当房价上升幅度过快时，购房者生活成本必然增加，企业提高薪酬的压力增大。我们知道，房地产业的关联度是很高的，房价上涨，上游众多的原材料供应商也会相机提价，土地供应的价格也呈上升趋势，社会整体物价上涨预期更加浓重。当然，2010年9月国务院在原有调控的基础上，又出台了提高房贷首付比例、限制购买套数等多项控制措施，房价过快上涨的趋势应能得到缓解。但我们从长期看，房价的走势还是向上的。</p><p>最后，作为追求经济增长的发展中国家而言，适度的通货膨胀率将会利大于弊。我们知道，观察通货膨胀的最主要的数据就是 CPI，适度通货膨胀时 CPI显然已经越过了3%增幅。我们说，适度的通货膨胀对投资人有利，能够吸引投资者将资金用于投资而不是用于储蓄，企业也因为具有足够的经济增长信心而扩大生产规模，从而尽可能地实现充分就业。而当适度通货膨胀发生时，企业的利润率一般会高于工资上涨幅度，企业整体效益好，必然会促进经济增长。我们这里比较一下，欧美工业国家近些年 GDP增长一直在1%<del>2%左右徘徊，它们的消费者价格指数也同样在0%</del>3%的范围内变化，而我们国家的情况则截然不同。首先是国内经济快速增长，即使经历了2008年的金融危机，近两年来 GDP增长也都在9%左右，我们的消费者价格指数却没有太剧烈地波动，在3 %左右，虽然2010年底我国物价有些趋高，但两相比较，从容忍度和数值空间上我们还是有一定的余地。</p><p>我们知道，从经济发展规律看，经济快速增长，也必然伴随的物价指数的提高。所以我们说，CPI上涨是必然的长期趋势。当然，对于恶性的通货膨胀，我们必须保持高度的警觉，使物价和通货膨胀率控制在合理的区间内。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>通货紧缩 - 从60个指标数据看懂宏观经济（十四）</title>
    <link href="/2021/03/15/%E9%80%9A%E8%B4%A7%E7%B4%A7%E7%BC%A9-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E5%9B%9B%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/15/%E9%80%9A%E8%B4%A7%E7%B4%A7%E7%BC%A9-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E5%9B%9B%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 十四、通货紧缩 - 从经济运行指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="经济衰退的幽灵-–-通货紧缩"><a href="#经济衰退的幽灵-–-通货紧缩" class="headerlink" title="经济衰退的幽灵 – 通货紧缩"></a><center>经济衰退的幽灵 – 通货紧缩</center></h3><p>就像通货膨胀是过热的经济现象一样，通货紧缩则是一种趋冷的经济现象。</p><p>那具体什么是通货紧缩呢?通货紧缩是指货币供应量少于流通领域对货币的实际需求量而引起的货币升值，引发商品和劳务的货币价格总水平持续下跌的现象。通俗地讲，通货紧缩与通货膨胀相反，如果原来一个商品需要1元钱，现在只需要7角钱就可以购买，而且观察市场我们发现，大部分商品价格持续下跌，我们手中的钞票似乎更值钱了。</p><p>看起来通货紧缩好像对消费者有利，为什么我们又称之为经济衰退的幽灵呢?这是因为通货紧缩一旦发生，宏观环境就会出现物价水平、货币供应量和经济增长率三者同时持续下降的局面。我们知道，当物价水平下降时，企业生产出的产品价格走低、利润下降，可以想象这时的企业失去了继续投资扩大再生产的动力，降低产量、缩减员工通常是企业的应对之策，这时整个社会失业率的攀升也就不可避免了。另外，当物价普遍下降影响到企业利润时，贷款企业的还款负担会加重。我们知道，企业贷款是经济活动中重要的一环，如果企业不景气，贷款额度会不同程度的下降，这也会进一步加大失业率并加速经济的萧条。另一方面，在通货紧缩状态下，很容易让投资者失去信心，消费者的消费意愿降低，整个宏观经济处于一蹶不振的状态之中。所以，经济学家们普遍认为，通货紧缩比通货膨胀更加危险。</p><p>值得说明的是，短期的或者并不全面的物价水平下降也并不能等同于通货紧缩。依据诺贝尔经济学奖得主，保罗·萨缪尔森的定义∶”价格和成本正在普遍下降即是通货紧缩”。也就是说，通货紧缩实际上是一个十分全面的价格下降状态，具体而言就是商品价格、工资水平、利息率等持续下降，而且全部产品和劳务处于供过于求的状况。</p><p>目前，经济学家们普遍认为，当消费者物价指数（CPI）连跌两个季度，因为 CPI指数包含了从食品、日用品到医疗等八个方面 600多个代表规格的商品和服务价格，所以可以综合表示价格的全面变化，我们就可以认为已经出现了通货紧缩。我们可以简单总结为∶价格的全面、持续下跌就是通货紧缩，不满足全面和持续这两个特征的价格下降，还不能说出现了通货紧缩。</p><h3 id="通货紧缩对经济的影响能一概而论吗"><a href="#通货紧缩对经济的影响能一概而论吗" class="headerlink" title="通货紧缩对经济的影响能一概而论吗?"></a><center>通货紧缩对经济的影响能一概而论吗?</center></h3><p>通货紧缩对经济的影响程度，又可以分为轻度通货紧缩、中度通货紧缩和严重通货紧缩。而这三者的划分标准主要是物价绝对下降的幅度和持续的时间长度。</p><p>一般来说，物价出现负增长，但幅度在-2%之内，时间不超过两年的称为轻度通货紧缩，在这种状态下，物价水平已经低于该国正常经济发展和充分就业所需要的物价水平，流通货币处于相对不足的状态。这种通货紧缩的情形已经开始损害经济的正常发展，虽然是轻微的，但如果不加重视，可能会从量变到质变，到那时对经济发展的损害会加重。</p><p>物价下降幅度在-2%与-5%之间，时间超过两年的称为中度通货紧缩，这种通货紧缩对经济开始产生实质的影响，流通货币短缺加剧，治理的难度明显加大。</p><p>物价下降幅度超过-5%，持续时间超过两年甚至更长的情况称为严重通货紧缩，这种状态说明一国流通货币处于绝对不足的状态。这种通货紧缩状态的出现，极易造成经济衰退和萧条。20世纪30年代世界性的经济大萧条所对应的通货紧缩，就属于此类。</p><p>我们说，宏观经济中出现的通货紧缩现象也并不是全都具有百分之百的破坏作用，一般来说，适度的轻微的通货紧缩，市场处于相对低迷的经济环境中，通过加剧市场竞争，有助于调整经济结构和挤去经济中的”泡沫”，也会促进企业加强技术投入和技术创新，改进产品和服务质量，对经济发展有积极作用的一面。但过度的通货紧缩，会导致物价总水平长时间、大范围下降，市场银根趋紧，货币流通速度减慢，市场销售不振，影响企业生产和投资的积极性，强化了居民”买涨不买落”心理，左右了企业的”惜投”和居民的”惜购”，大量的资金闲置，限制了社会需求的有效增长，最终导致经济增长乏力，经济增长率下降，对经济发展的杀伤力是很大的。</p><p>因此，与通货膨胀相比，通货紧缩是一个更让各国经济决策者头痛的问题，因为它更加难以治理。通货紧缩对经济造成的损害远远大于通货膨胀，而且一旦和庞大的负债结合起来，必然造成严重的财政问题，而庞大的财政问题又加剧了通货紧缩，从而给本已虚弱、低迷的经济罩上更大的阴影。</p><h3 id="如何踏出通货紧缩的泥潭"><a href="#如何踏出通货紧缩的泥潭" class="headerlink" title="如何踏出通货紧缩的泥潭"></a><center>如何踏出通货紧缩的泥潭</center></h3><p>我们知道，不同国家在不同时期发生通货紧缩的具体原因各不相同，纵观国内外经济学家对通货紧缩一般原因的分析，主要有以下几个方面∶</p><ul><li><p>一是紧缩性的货币财政政策。如果一国采取紧缩性的货币财政政策，降低货币供应量，削减公共开支，减少财政的转移支付，就会使商品市场和货币市场出现失衡，出现”过多的商品追求过少的货币”，从而引起政策紧缩性的通货紧缩；</p></li><li><p>二是经济周期的变化。当经济到达繁荣的高峰阶段，由于生产有前冲的惯性，会出现生产能力大量过剩，商品供过于求，出现物价的持续下降，引发周期性的通货紧缩；</p></li><li><p>三是投资和消费的有效需求不足。当人们预期实际利率进一步下降，经济形势继续不佳时，投资和消费需求都会减少，而总需求的减少会使物价下跌，形成需求拉下性的通货紧缩；</p></li><li><p>四是新技术的采用和劳动生产率的提高。由于技术进步以及新技术在生产上的广泛应用，会大幅度地提高劳动生产率，降低生产成本，导致商品价格的下降，会出现成本压低性的通货紧缩；</p></li><li><p>五是金融体系效率的降低。如果在经济过热时，银行信贷盲目扩张，造成大量坏账，形成大量不良资产，金融机构自然会”惜贷”和”慎贷”，加上企业和居民不良预期形成的不想贷、不愿贷行为，必然导致信贷萎缩，同样减少社会总需求，导致通货紧缩；</p></li><li><p>六是体制和制度因素。体制变化（企业体制，保障体制等）一般会打乱人们的稳定预期，如果人们预期将来收入会减少，支出将增加，那么人们就会”少花钱，多储蓄”，引起有效需求不足，物价下降，从而出现体制变化性的通货紧缩；</p></li><li><p>七是汇率制度的缺陷。如果一国实行钉住强币的联系汇率制度，本国货币又被高估，那么，会导致出口下降，国内商品过剩，企业经营困难，社会需求减少，而物价就会持续下跌，也会形成外部冲击性的通货紧缩；</p></li></ul><p>由于通货紧缩形成的原因比较复杂，尽管我们上面列出七种原因，但很多情况下的通货紧缩是由多种因素共同作用而形成的。因此治理的难度甚至比通货膨胀还要大，必须根据不同国家不同时期的具体情况进行认真分析比较，才能找到有针对性的治理措施。一般而言，要走出通货紧缩的泥潭，可采取实行扩张性的财政政策和货币政策，例如减税、降息，降低银行存款准备金率、增加政府投资等等措施。并充分发挥市场机制的作用，使这些调控手段最大限度地发挥作用。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>通货膨胀（率） - 从60个指标数据看懂宏观经济（十三）</title>
    <link href="/2021/03/15/%E9%80%9A%E8%B4%A7%E8%86%A8%E8%83%80%EF%BC%88%E7%8E%87%EF%BC%89-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E4%B8%89%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/15/%E9%80%9A%E8%B4%A7%E8%86%A8%E8%83%80%EF%BC%88%E7%8E%87%EF%BC%89-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E4%B8%89%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 十三、通货膨胀（率） - 从经济运行指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="不能忽视的经济热度——通货膨胀"><a href="#不能忽视的经济热度——通货膨胀" class="headerlink" title="不能忽视的经济热度——通货膨胀"></a><center>不能忽视的经济热度——通货膨胀</center></h3><p>我们希望经济过程是理想的适度恒温状态，但这只是愿望，现实的经济环境往往忽冷忽热交替出现。通货膨胀就是过热的一种经济现象，它是因货币供应量大于流通领域对货币的实际需求量引发的。形象地讲，通货膨胀就是物价普遍上涨、货币相对贬值的经济现象。它和过热的经济环境相对应，或者说是联系在一起的。</p><p>那么，我们该怎样认识通货膨胀呢?如果我们感觉粮价涨了，肉价涨了，燃油价涨了，生活用品也在涨，甚至各种劳务费用也在上涨，市场上涨声一片，关于涨价的话题也随处可闻。比如以前8元钱能买1斤猪肉，可是现在却需要12 元才能买到，而且这种物价上涨、钱缩水了的现象还比较普遍。也就是说，当你环顾四周，看到绝大部分商品的价格都上涨了，这就可以断定通货膨胀确实发生了。</p><p>通货膨胀一般分为以下几种类型∶</p><ul><li><p>一是需求拉动型。大多数的通货膨胀是由需求拉动造成的，由于需求过度扩张，导致产品供不应求，物价上涨，货币贬值。这里讲的需求包括三种，也就是我们常提的消费、投资和出口。2010年9 月以来，我国市场物价持续走高，通货膨胀因素逐渐显现。那么是哪种需求拉动的呢?我们说，美国金融危机以后，我国出口快速下降，2009年的出口总额比2008年下降了 2300 亿美元，所以我们长期积累的出口顺差过大不应是造成通货膨胀的首要原因。而我国居民消费率持续下降，也不具备消费需求拉动的条件。所以我们说，这次造成通货膨胀的直接原因，就是投资过快、过大所致。比如房地产等行业的投资快速膨胀以及政府为应对金融危机而展开的投资计划，这些无疑增加了社会需求并导致物价快速上涨。</p></li><li><p>二是成本推动型。这主要是由工资上涨引起的，我们说工资本身具有刚性原则，一般只上涨不可跌，通常认为工资的降低会挫伤员工的积极性。工资和福利经常出现被人为拉动到超出社会承担能力的程度，由于发放工资过多导致货币发放超出实际需要，从而造成通货膨胀。这种通货膨胀一般在西方国家容易出现，因为西方国家的工会组织影响力比较大，他们只从自身的角度去考虑，不顾过度提高工资的社会成本，这样就容易引发通货膨胀。对我们国家而言，一定时期内的上调最低工资、增加公务员工资、事业单位工资改革以及教师工资改革等，虽然是必需的，有利于扩大内需和调整工资收入结构，但也有可能不同程度地拉高物价。</p></li><li><p>三是利润拉动型通货膨胀。这主要是由于企业垄断或者是联合定价而导致企业利润增加，货币需求扩大，从而产生通货膨胀。这种通货膨胀是比较少见的，而且往往是在不引人注目的情况下发生的。</p></li><li><p>四是过度预期或称”恐慌”造成的通货膨胀。我们知道，近年来出现政府和民间投资过旺的现象，而面对房地产价格的快速上涨、政府巨额投资计划以及政府为应对通胀而采取了系列的紧缩性货币政策，人们对通货膨胀的预期也就愈加明确，于是纷纷投资而不敢消费，而我国银行存款余额高达60 个亿，社会资金十分充足，在这种过度的通胀预期下，人们担心钱很快就会贬值，恐慌性的将钱投向资本市场，引起股市、房市的剧烈波动，社会整体物价被进一步拉高。</p></li></ul><p>通货膨胀是有周期性的，一般在经济繁荣的时候开始出现，经过发展，最后伴随经济的衰退，经济走到了反面，通货紧缩开始呈现。我们说，当需求扩张的时候，供小于求，价格是上涨的，整个社会的货币需求增大，价格上涨最终的结果是供大于求，需求下降，价格降低，整个社会的货币需求也随之减少，经济低迷，也从某种意义上开始孕育着下一轮经济的回升。这就是我们常说的周期性。</p><h3 id="通货膨胀的衡量指标——通货膨胀率"><a href="#通货膨胀的衡量指标——通货膨胀率" class="headerlink" title="通货膨胀的衡量指标——通货膨胀率"></a><center>通货膨胀的衡量指标——通货膨胀率</center></h3><p>通货膨胀是一种经济现象，国际上是用通货膨胀率这个指标来衡量它的轻重程度的。通货膨胀率为一般价格总水平在一定时期（通常是一年）内的上涨率。在现实生活中，人们一般不直接、也不可能计算通货膨胀，而是通过价格指数的增长率来间接表示。即通货膨胀率 = （本期价格指数-上期价格指数/上期价格指数。计算通货膨胀的价格指数，可以是消费者价格指数、生产者价格指数和国内生产总值价格折算指数中的一种。</p><p>我们知道，由于消费价格是反映商品经过流通各环节形成的最终价格，它最能全面地反映商品流通对货币的需要量。因此，消费者价格指数（CPI）是最能充分、全面反映通货膨胀率的价格指数。所以，目前世界各国基本上都用消费者价格指数（CPI）来反映通货膨胀的程度。即通货膨胀率 =（本期消费者价格指数（CPI）-上期消费者价格指数（CPI））/上期消费者价格指数（CPI）。</p><p>我们知道，通货膨胀的程度不同，对经济的影响和伤害也不尽相同。在经济学上，恶性通货膨胀是一种不能控制的通货膨胀，在物价很快地上涨的情况下，就会使货币失去原有的价值，货币贬值是很严重的。恶性通货膨胀没有一个普遍公认的界定标准。一般认为每月CPI超过50%或每天超过1%时，就可以界定为恶性通货膨胀，但如果宽松考虑的话这个比率会稍低一些。</p><p>20 世纪20年代初的联邦德国，物价曾出现过每 49 小时增加一倍的局面;40 年代初的希腊被德国占领时，物价每 28 小时上升1倍;匈牙利二战后甚至每 15 小时增加1倍。我们说，这些极端的例子一般在战事发生，但这也不绝对。1993 年10 月至1994年1月，南斯拉夫的物价就出现过每 16小时增加 1倍的严重局面。</p><p>在通货膨胀的现象中，有恶性的就应该有适度的，我们知道，适度的通货膨胀是积极作用大于消极作用时的通货膨胀。我们还从物价的因素分析，设定一个合理的物价区间，低于这个区间的上限，高于这一区间下限的，其积极作用都大于消极作用，我们称为适度的通货膨胀，它对经济环境、社会稳定不会产生负面影响，对经济增长也有积极作用。但我们也必须清楚，适度的通货膨胀率不是一个确定的数字，不同时期、不同国家有着不同的通货膨胀率。这里需要指出的是，适度通货膨胀的理论界定比较容易，而量化成具体的数值却比较困难。因为适度通货膨胀本身是一个相对的概念，并且各个国家的具体情况不同，即使一个国家的不同发展阶段情况差异也很大，难以有一个统一的标准。但是，根据一个国家一定时期内通货膨胀率与经济增长率的比较、社会经济发展的中长期目标以及社会公众的承受能力等情况，大体确定一个适度通货膨胀区间是必要的，也是可能的。一般认为，我国适度的通货膨胀率区间在5%以内，我国老百姓可接受的物价指数 CPI 涨幅在 4% 以内。</p><h3 id="流动性过剩或财政赤字会引起通货膨胀吗"><a href="#流动性过剩或财政赤字会引起通货膨胀吗" class="headerlink" title="流动性过剩或财政赤字会引起通货膨胀吗?"></a><center>流动性过剩或财政赤字会引起通货膨胀吗?</center></h3><p>我们解释这个问题，就需要首先了解流动性过剩和财政赤字的概念，然后才能搞清楚它们和通货膨胀的关系。流动性过剩这个概念包含两个关键词，一个是”流动性”，一个是”过剩”。所谓”流动性”，实际上是指一种商品对其他商品实现交易的难易程度。”过剩”事实上是指”过高”或”过强”。由此，我们容易知道，在现实生活中的流动性过剩实际上就是指货币当局货币发行过多、货币量增长过快，银行机构资金来源充沛，交易活跃。但这种情况是否就意味着必然会出现通货膨胀呢?答案是否定的。因为从出现流动性过剩到商品的物价全面上涨，这需要一定的时滞，也就是还需要一个滞后的时间过程，只要央行在这个时滞期间内，注意采取紧缩性的货币政策，努力使货币存量等价于商品价值水平，就还是可以避免通货膨胀出现的。</p><p>财政赤字是在预算年度内，财政支出大于财政收入的情况。那么财政赤字就会引发通货膨胀吗?答案也是否定的。我们知道，财政赤字是否一定会引发通货膨胀，这取决于弥补财政赤字的方法。如果政府依靠向央行直接透支的方式来弥补，也就是我们常说的直接开动印钞机印刷货币来弥补赤字，并且透支的额度还很大，超出了经济稳定发展所能够承担的范围，就很有可能引发通货膨胀。如果政府依靠发行国债的方式来弥补赤字，并且国债的风险维持在安全可控的范围内的话，通货膨胀一般不会因为财政赤字而出现。</p><h3 id="为什么在通货膨胀预期下资产价格会坚挺"><a href="#为什么在通货膨胀预期下资产价格会坚挺" class="headerlink" title="为什么在通货膨胀预期下资产价格会坚挺?"></a><center>为什么在通货膨胀预期下资产价格会坚挺?</center></h3><p>如果人们预期通货膨胀会发生，那么还不断地持有纸币自然是很不理智的做法。因为一旦通货膨胀发生，这些钱就会贬值得很厉害。那么，人们会怎么做呢?看着2009 年以来美国和英法等国家为了克服经济低迷大量印钞的定量宽松政策，以及我们国家大量投资拉动经济带来的影响，人们普遍认为通货膨胀的到来几乎是不可避免的了。</p><p>我们知道，一些特殊资产是具有稀缺性特点的，价值的抗风险性也很强，于是，购买投资品、保值品就成为首选。熟悉经济的人一定会知道，金价必然快速上涨，其他资产比如房产价格的上升也将会是不可避免的。在此情况下，这些资产的价格自然”坚挺”。但是，这种”坚挺”事实上也预示着真正的通货膨胀即将到来了。我们说，市场预期的作用还是很大的，它是经济走势的助推剂，如果人们预期物价要涨，然后抢着购买黄金资产、购置房地产等，也会引发其他商品价格的上涨，最终可能导致通货膨胀的提前来临和加剧通货膨胀的程度，而且也增加了调控和治理的难度。所以我们国家现在把管理市场预期也作为宏观调控的一项重要任务。</p><h3 id="治理通货膨胀的措施有哪些"><a href="#治理通货膨胀的措施有哪些" class="headerlink" title="治理通货膨胀的措施有哪些?"></a><center>治理通货膨胀的措施有哪些?</center></h3><p>如何抑制通货膨胀呢?最常规的方法就是通过货币政策和财政政策的手段加以调控，简单说就是紧缩货币发行，控制货币流通量。我们看一下提高利息率措施，因为利率提高之后，大家把钱存到银行的意愿强了，而企业因为贷款利息高了就会减少贷款，这样流通到市场上的货币就相应减少了，这在很大程度上能抑制货币的流通量。</p><p>我们再看看财政政策，比如增加税收的措施，目的也是收紧银根，把社会上的钱收拢到政府手里，使过热的经济降温。说到加税，有一点需要明确，如果用了上述手段，而且税负增加的程度还比较大，通货是不膨胀了，但经济发展也可能由此受到抑制，所以为什么很多时候通货膨胀来临，而采取加税调控措施比较谨慎，就是因为谁都不敢冒着让经济停摆的风险去过度抑制通货膨胀。</p><p>为了抑制通货膨胀，稳定宏观经济运行，我们国家在宏观调控措施方面也积累了很多经验。上面讲的加息、加税等措施是调控通货膨胀的常规措施，实际上可选择的政策工具还是很多的，如提高银行的存款准备金率、提高再贴现率、减少政府投资、平衡外汇储备等都是有效的调控手段。只是在运用财政政策和货币政策上，哪个作为主要的，那个作为辅助的，各种调控工具之间怎么组合等等，都需要具体情况具体分析决策。</p><h3 id="谁是通货膨胀受益人"><a href="#谁是通货膨胀受益人" class="headerlink" title="谁是通货膨胀受益人?"></a><center>谁是通货膨胀受益人?</center></h3><p>通货膨胀时期，收入的水平往往是赶不上物价的增长，很明显，广大民众的生活水准事实上降低了。那么，什么人可以从通货膨胀中受益呢?简单地讲，那些借款的负债者相对还是受益的，因为要偿还的债款已经大大缩水贬值了，债权人只能提出增加利息的要求，但这时你是主动的。同样的道理，那些省吃俭用把钱存到银行的广大储户损失是很大的，当通货膨胀比较严重的时候，存在银行里的钱也同样贬值了。所以我们说，对于政府和中央银行来讲，应该通过加息的手段尽量减少广大储户的损失，避免出现负利率应该是一个底线原则。</p><p>当然，我们这里说的受益人是相对的概念，如果是持续的严重的通货膨胀，不管是负债者、商业银行还是债权人、广大储户最终都是受害的对象。</p><p>从另一个角度我们看一下，一般的通货膨胀在短期内可以促进经济的恢复和发展，当然恶性的就另当别论了，这时的失业率也会降低。事实上，宏观经济学的一个重要命题就是失业与通货膨胀存在一种交替关系的曲线，通货膨胀高时，失业率低，通货膨胀低时，失业率高，我们说，在一般情况下反映出的这种关系是存在的，这个规律就是著名的<code>菲利普斯曲线</code>。有些国家的政府在面临高通货膨胀和高失业的选择时，很多时候会规避后者，因为通货膨胀的危害可能是隐蔽的，而高失业率会使政府失去民心，引发社会不稳定状况会更强烈。有关资料的统计很能说明问题，美国在1828～1984 年的42 次总统选举中，有24次发生在物价高涨或者是物价上升期，在这24次选举中，执政党 19次保住了政权。这在很大程度上表明一般民众对失业的恐惧要大于对通货膨胀的恐惧。所以，我们也可以说，美国总统的竞选人，尤其是竞选连任的执政党和它们的候选人也是通货膨胀的受益者。</p><h3 id="滞涨是一种什么样的经济现象"><a href="#滞涨是一种什么样的经济现象" class="headerlink" title="滞涨是一种什么样的经济现象?"></a><center>滞涨是一种什么样的经济现象?</center></h3><p>与通货膨胀相关的还有一个比较特殊的经济现象———“滞涨”。滞涨是停滞性通货膨胀，是经济停滞和通货膨胀并存的一种经济现象。我们单从这个词汇所代表的含义，就能感觉到它对经济的威胁和破坏力了。在宏观经济学中，滞涨还表示此时经济处于不景气、失业率迅速上升、人们普遍丧失信心但物价仍居高不下的状况。一般而言，它是通货膨胀长期发展的结果。</p><p>在上世纪70年代，西方发达国家普遍出现了这一情况。目前学术界对出现滞涨的原因归结为两个方面，一是政府过于信任凯恩斯主义而强调政府的作用，认为适度通货膨胀是经济繁荣的必须，从而造成政府占有过多资源并阻塞市场这只看不见的手的自发调节作用，于是进一步形成了经济停滞。二是供给的冲击，由于生产成本快速上涨使得社会供给不足，在带来通货膨胀的同时还会导致产出下降。例如石油危机造成石油价格上涨，厂商无法立即转移成本压力，在高成本的压力下，难以生存，失业率因此而提高。</p><p>我们知道，如果经济出现滞涨，治理起来就更复杂和困难。关于滞涨的解决之道，一方面是要发挥市场自发调节的作用，政府适度退出某些需要市场自发作用的领域，另一方面还是需要政府采用积极的财政政策，扩大支出和减少税收，以刺激消费和就业率的上升。通常讲，治理滞涨货币政策的作用不大，有时还可能出现负面影响，但在综合治理的同时，辅以适度升息以有效控制通货膨胀，一般有比较好的效果。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>宏观经济景气指数 - 从60个指标数据看懂宏观经济（十二）</title>
    <link href="/2021/03/15/%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E6%99%AF%E6%B0%94%E6%8C%87%E6%95%B0%20-%20%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E4%BA%8C%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/15/%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E6%99%AF%E6%B0%94%E6%8C%87%E6%95%B0%20-%20%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E4%BA%8C%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 十二、宏观经济景气指数 - 从经济运行指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="宏观经济变化能未卜先知吗"><a href="#宏观经济变化能未卜先知吗" class="headerlink" title="宏观经济变化能未卜先知吗?"></a><center>宏观经济变化能未卜先知吗?</center></h3><p>宏观经济变化能未卜先知吗?稍有思考能力的人，都清楚这是不太可能的。因为宏观经济体系既庞大又复杂，作为个人谁也不可能做出准确的预测。另外我们知道，经济现象和其他社会变化的关联性也是很紧密的，无论是政治、人文、科技还是各种自然灾难等，都会显著地影响宏观经济的运行，而且宏观经济体系自身也是动态变化的。所以，我们说，预测宏观经济显然不是一般人所能够做到的，即便是资深的经济学家或是某个严谨的经济机构，都是无能为力的。</p><p>也正因为如此，很多经济学家采用系统论、复杂网络以及模糊数学等工具来研究宏观经济现象，以试图尽可能地以较大概率预测宏观经济运行的前景，探求经济周期波动规律，满足宏观经济管理的需要。从19 世纪末开始，各国的经济学家和统计学家们就开始了经济景气监测预警的研究工作。1979 年，美国经济研究总局（NBER）与哥伦比亚大学美国国际经济循环研究中心合作，建立了以美国、加拿大、法国、英国、德国、意大利、日本等7个发达国家为基础的国际经济指标系统（IEI），用它来监测西方重要国家的景气变动情况。这个系统具有4个功能∶</p><p>  ①. 迅速地监测世界性的衰退和复苏;<br>  ②. 测度周期性衰退的范围与程度;<br>  ③. 评价对外贸易前景;<br>  ④. 对通货膨胀提出预警信号。</p><p>此外，一些国际性组织也相继建立了自己的景气测系统。1978 年，拥有西方20多个国家的经济合作组织（OECD），通过决议建立了应用先行指标系统来监测成员国际宏观经济走向的机构。与此同时，欧共体也开始了关于成员国景气状况监测系统的研究，并于上世纪 80 年代开始投入运行。1984 年日本开始研究区域景气变动，我国在上世纪 80年代末也开始了这方面的研究与应用，编制了专门来描述宏观经济预期状况的指数，这个指数被称作”宏观经济景气指数”。</p><p>经过半个多世纪各国和各国际组织的不懈努力，经济景气监测预警体系得到不断充实和完善，目前在国际上应用还是比较广泛的。</p><h3 id="读懂我国宏观经济景气指数"><a href="#读懂我国宏观经济景气指数" class="headerlink" title="读懂我国宏观经济景气指数"></a><center>读懂我国宏观经济景气指数</center></h3><p>要弄懂宏观经济景气指数到底表达了哪些内容，就必须知道这个指数大体是怎么编制的，否则就难以洞察其作用。我们说，和一般指标有所不同，这个指标是由多个指标综合而成的，是个综合指数。当然，这个指数也不能对宏观经济的未来走向做出精确地判断，而只能是对某种概率条件下宏观经济”倾向”的预测。我国的宏观经济指数是按照月度由”中国经济景气监测中心”网站公布的。</p><p>下面我们详细地说明一下宏观经济景气指数是如何编制的。我们知道，由于宏观经济本身具有一定的波动性，即宏观经济可能在一定时期内存在复苏、扩张、收缩和萧条的各种情况，所以，用于描述宏观经济状况的景气指数也应该具有反应宏观经济波动的能力。那么根据各种宏观经济变量参与经济波动的阶段不同，我们把反映这些变量变化的指标数据分为<code>先行指标</code>、<code>一致指标</code>和<code>滞后指标</code>，宏观经济景气指数正是包含了这三类指标。</p><ul><li>其中，一致指标，也叫同步指标，包括了生产、就业、收入分配、需求等经济活动各方面的情况，可以综合反映总体经济的变动情况。这些指标随时间的波动状况与总体经济波动状况基本一致，所以能综合地描述总体经济所处状态。如工业总产值，社会消费品零售总额等。</li><li>先行指标，也叫领先指标。这些指标的波动状况往往和一致指标6-7个月以后的波动状况相同，所以利用这些指标可以事先预测总体经济运行的波动状况。如机械产品订货、股票指数、广义货币 M2 等。</li><li>滞后指标是对总体经济运行中已经出现的各种波动状况的一种确认，如财政支出、短期贷款、企业库存等。</li></ul><p>我们说，这些超前、一致、滞后指标，共同构成了景气指标体系。举例而言，比如我国2010 年的宏观景气指数，其中一致指标在连续6个月的下降后，在11 月份开始趋于稳定，这表明 2011年上半年可能会出现宏观经济偏冷的倾向;一致指标在8 月份以后一直在持续上升，这说明宏观经济态势正处于上升阶段;滞后指标全年持续上升，进一步验证了宏观经济态势正处于上升阶段。</p><p>除上述三类指标外，目前，我国的宏观经济景气指数中还专门设置了”预警指数”，用于”直接”反应宏观经济所处的状态。它主要包含10个指标，比如工业增加值、固定资产投资、海关进出口总额、企业利润、城镇居民可支配收入等等。根据这些指标的数值大小和历史数据的比较结果，可以综合反映出宏观经济”冷”与”热”的具体情形。目前，我国的预警指数编制中将经济运行的状态分为5个级别，”红灯”表示经济过热，”黄灯”表示经济偏热，”绿灯”表示经济运行正常，”浅蓝灯”表示经济偏冷，”蓝灯”表示经济过冷。比如 2010 年1月，10个指标中绿灯的有3个，红灯的有2个，黄灯的有4个，浅蓝灯有一个，最终综合而言，预警指数标识为黄灯。而在 2010 年 11 月，我们的标识绿灯的有9个，黄灯1个，所以预警指数识别为绿灯。</p><h3 id="建立我国宏观经济”报警器”"><a href="#建立我国宏观经济”报警器”" class="headerlink" title="建立我国宏观经济”报警器”"></a><center>建立我国宏观经济”报警器”</center></h3><p>经济的周期波动是通过一系列经济变量的活动来传递和扩散的。任何一个经济变量本身的波动都不足以代表宏观经济的整体波动，要反映宏观经济整体波动过程必须综合考虑各个变量的波动，景气指数的编制为解决这个问题提供了一个有效的工具。一方面，它能如实刻画现实经济波动的轨迹，反映当前宏观经济波动所处的位置;另外还能够预测未来经济波动的峰谷。编制景气指数的最主要的目的就是预测经济周期波动的转折点，如果超前指数走出谷底，出现回升，预示着同步指数在一个时间段后也会回升，也就是总体经济将出现复苏，而滞后指标则是对同步指数的确认，也就是再过一个时间段后，滞后指标也会出现回升。</p><p>由于宏观经济景气指标体系具有强大的对宏观经济的描述和预测功能，人们形象地称该指标体系为宏观经济的”晴雨表”或”报警器”。它之所以能像”晴雨表”或”报警器”那样发挥监测和预警的作用，第一是因为经济本身在客观上存在着周期波动;第二是因为在经济波动过程中，经济运行中的一些问题可以通过一些指标率先暴露或反映出来。</p><p>目前我们国家的宏观经济景气指数并不尽善尽美。我们选用的很多指标，准确性、真实性还有待进一步完善，另外，我国的数据统计水平估算方法和欧美国家尚有差距，再如我们国家的很多经济指标并不按月公布，这些空白数据在编制的过程中需要自行估计相应的数值来进行综合，所以和真实情况也存在一定偏差。以上这些问题都是我们需要不断完善和优化的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>全社会发电量（用电量）、货运量 - 从60个指标数据看懂宏观经济（十一）</title>
    <link href="/2021/03/15/%E5%85%A8%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%8F%91%E7%94%B5%E9%87%8F%EF%BC%88%E7%94%A8%E7%94%B5%E9%87%8F%EF%BC%89%E3%80%81%E8%B4%A7%E8%BF%90%E9%87%8F%20-%20%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E4%B8%80%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/15/%E5%85%A8%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%8F%91%E7%94%B5%E9%87%8F%EF%BC%88%E7%94%A8%E7%94%B5%E9%87%8F%EF%BC%89%E3%80%81%E8%B4%A7%E8%BF%90%E9%87%8F%20-%20%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E4%B8%80%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 十一、全社会发电量（用电量）、货运量 - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="经济冷暖的风向标"><a href="#经济冷暖的风向标" class="headerlink" title="经济冷暖的风向标"></a><center>经济冷暖的风向标</center></h3><p>如同我们某些大盘蓝筹股是中国股市冷暖的风向标一样，我们说，全社会用电量、货运量是经济冷暖的风向标。说它们是风向标，是因为透过它们能够预示经济的走势。</p><p>全社会发电量（用电量）是以千瓦时为统计单位的，它们可以反映生产活动的活跃程度，每月由中国电力联合会发布。我们知道，这个统计数据对于经济形势的反映还是比较明显的。对于企业的生产情况或者全社会经济的现状，或许我们可能不知道它们产品的产量、利润，或许不知道整体的宏观经济状况，但是从用、发电量等方面，我们还是可以窥查出来它的变化情况的。如果某时段一个行业一个地区或者全社会的用电量下降，那么社会创造的产品产量就下降了，这里要有个假定，就是能耗相对恒定的情况，当然，如果生产相同的产量，能耗降低了自然是好事，那是另外的话题。而对于发电量来说，如果某个月或连续几个月发电量增加，这就说明了企业的生产比较活跃以及居民对电力的需求比较旺盛。</p><p>全社会货运量，它是反映运输业为国民经济贡献程度的数量指标，它和全社会发电量（用电量）的作用相似，我们说，通过它不仅可以观察大的经济走势，也是制定和检查运输生产计划、研究运输发展规模和速度的重要指标。全社会货运量按吨计算，这个数据由国家统计局每月发布。全社会货运量简单概括就是在我们国家区域内货物的流通总量，它反映的是全社会经济交易的活跃程度。</p><p>我们知道，观察经济数据要具体情况具体分析，货运量越大，市场需求越大，就预示着经济形势的走热，这是好的趋势，还是坏的趋势呢?这就必须站在特定的经济背景中判断，如果经济处在低迷期，货运量提高是好事;如果经济处在过热的膨胀期，这就需要警惕了，必须加以调控，使过热的经济降下来。</p><h3 id="发（用）电量、货运量传递了什么信号"><a href="#发（用）电量、货运量传递了什么信号" class="headerlink" title="发（用）电量、货运量传递了什么信号?"></a><center>发（用）电量、货运量传递了什么信号?</center></h3><p>下面我们通过一些数据，看看这些指标变化情况，向我们传递了哪些宏观经济信号。</p><p>我们知道，在华尔街金融危机肆虐下的2008年4、5月份时，我们国家发电量、用电量、工业用电量同比增幅连续下降，当时相关部门对经济有向下走势的担忧。而那时从全国的部分城市的调研情况来看，出口已经受到了影响，订单也有所减少了。当这轮金融危机在9月份美国雷曼兄弟垮台开始真正凸显时，到了10月份我国的发电量就开始负增长了。与此同时，我国的货运量数值同比增幅连续下降。这些情况说明金融危机向实体经济领域转移已是不争的事实，我们国家的经济也受到很大的影响。</p><p>我们知道，经济的低迷到逐渐恢复，也必然体现在经济数据中，到 2009 年6月我国的全月发电量同比实现3.6%的正增长，这是自2008年10月以来首次实现月发电量正增长，说明了我国的经济已经企稳回升，处于全球金融危机后的复苏初期。到了2010年1月，全社会用电量 3531.38亿千瓦时，同比增长 40.14%;全社会发电量 3514 亿千瓦时，同比增长 42.2%。第一产业、第三产业和城乡居民生活用电量分别同比增长 23.5%、25.61%和25.9%，增速较快，这在一定程度上反映了经济回暖带来的需求增长，特别是城乡居民生活用电量增速较快，很大程度上反映了国家刺激内需政策的积极作用。</p><p>我们知道，出现数值下降，也要具体情况具体分析。从2010 年3月份开始，全国发电量增速开始有所回落，这表明经过金融危机后的快速触底反弹，国内经济增速趋于平缓，这时数值往往有所回调。而这时的重工业用电量增速下滑速度最快，这又是什么原因呢?我们说这从侧面反映了经济结构调整、节能减排重压之下重工业出现的明显变化，是我们优化结构的积极结果。而从2010 年上半年全国日均发电量来看，总体呈高位运行态势，6月份我国日均发电量 116 亿千瓦时，不仅高于2009年同期的103 亿千瓦时的数据，也高于2008年同期的数据。所有这些数据表明我国宏观经济总体呈现上行趋势。</p><p>我们再来看看货运量，从金融危机的 2008 年 10 月起，铁路、公路、水运、民航等货运量合计数同比增幅连续下降，由2008年9月的14.8%降至2009 年1月的2.4%;而从2009年2~3月货运量合计数、沿海规模以上港口货物吞吐量、外贸货物吞吐量的同比增幅止跌反弹来看，货运量指标已出现回暖迹象。在2009年10月份，全社会货运量实现加快增长。全社会货运量24.6亿吨，同比增长13.7%，全国铁路日均装车和货运量创历史最高纪录。2010年1月货运量合计数增长20.5%，沿海规模以上港口货物吞吐量增长30.4%，外贸货物吞吐量增长39.6%。这些都表明了我们拉动经济的政策效果是明显的。到 2010 年的上半年，全社会货运量 150.03 亿吨，同比增长15.5%，增幅同比提高 13 个百分点，已经超过了金融危机前的水平了。</p><p>通过以上的数据，我们可以看出发电量（用电量）、货运量和我们国家的经济发展状况有密切关联，通过观察它们的数据变化，对我们判断宏观经济走势是有很大帮助的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>社会消费品零售总额 - 从60个指标数据看懂宏观经济（十）</title>
    <link href="/2021/03/15/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B6%88%E8%B4%B9%E5%93%81%E9%9B%B6%E5%94%AE%E6%80%BB%E9%A2%9D-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/15/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B6%88%E8%B4%B9%E5%93%81%E9%9B%B6%E5%94%AE%E6%80%BB%E9%A2%9D-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 十、社会消费品零售总额 - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="社会消费品零售总额传递了什么信息"><a href="#社会消费品零售总额传递了什么信息" class="headerlink" title="社会消费品零售总额传递了什么信息?"></a><center>社会消费品零售总额传递了什么信息?</center></h3><p>财经电视新闻经常有这样的报道∶我国本月社会消费品零售总额累计是多少，比上月增加多少等等。那么，到底什么是社会消费品零售总额?社会消费品零售总额又给我们传递了什么信息呢?</p><p>首先，我们来看一下社会消费品零售总额的定义，它是指一定时期内（月度、年度等），全社会各种流通渠道与环节直接售给城乡居民和社会集团用于最终消费的实物商品的总价值额，用货币形式表示，数额较大一般用亿元单位表示。我们知道，这个经济数据是观察国家居民生活状况、城乡均衡发展、社会零售商品购买力水平、社会生产、货币流通和物价的变动趋势等的重要依据，对宏观经济趋势的了解和判断也有帮助。</p><p>我们具体看一下，对城乡居民出售的商品额，是卖给城乡居民用于消费的商品金额，比如，我们在超市买的肥皂、毛巾，洗衣粉等日用品，在家电商场买的电视、冰箱、洗衣机等。这里需要说明的是，广大农民除了购买的生活消费品外，为了农业生产需要购买的农药、化肥等商品也包括在这个范围内。对社会集团出售的商品额，这是个大概念，包括卖给机关、社会团体、部队、学校、事业企事业单位、农村基层组织等，使用公款购买的用作非生产、非经营使用与公共消费的商品金额。比如，学校为了提供良好的学习环境而购买的图书、电脑，机关单位购买的办公用品，工会组织购买的文体娱乐用品等等。通过这些举例，我们也得出这样的一个规律∶这些商品都是自己最终使用而不再为了增值出售的消费品，这就是它为什么是个零售数据的概念。</p><p>从上面的介绍我们可以看出，社会消费品零售总额覆盖范围还是相当广泛的，涉及了社会各主要行业和各类人群的消费商品，我们想一下，要获得这个经济数据，就要对成千上万众多的商品进行累计，这就需要先分类再汇总统计。我们是按照如下分类的∶食品类零售额、日用品类零售额、文化娱乐品类零售额、衣着类零售额、医药类零售额、燃料类零售额、农业生产资料类零售额等。</p><p>大家知道，仅有分类是不够的，我们要想全面如实地对它进行统计还是有一定难度的。目前，我国对社会消费品零售总额的统计方法是，在全面调查的基础上，对具有一定规模的批发零售企业和餐饮企业建立名录库，由这些企业按月向政府有关统计部门报送商品销售的统计报表，逐级汇总计算。对于其他的零售业、餐饮业企业和众多的个体工商户，目前也只能采取抽样数据纳入统计之中。</p><p>下面，我们通过一些数据看一看社会消费品零售总额传递给大家哪些经济信息?根据国家统计局公布的数据，2010年5月份，社会消费品零售总额1.2455 万亿元，同比增长 18.7%，比上年同月高出3.5 个百分点，比4 月份高出0.2 个百分点。我们从这些数字显然可以知道，5 月份人们购买的商品比4 月份多了，对商品的需求提高了，我们说经济从低迷到逐渐回暖是有这些数据支撑的。</p><p>社会消费品零售总额也可以分类统计，从行业观察，如果我们想知道餐饮业和商品零售业哪个行业发展得更快一些，那么我们看看以下的数据∶ 2010 年5 月份，餐饮收入 1434 亿元，同比增长 16.7%;商品零售 1.1021万亿元，增长 18.9%。结论是显而易见的，商品零售行业的业绩更好一些。</p><p>我们再从城乡发展的角度看一看，2010 年5 月份，城镇消费品零售额 1.0818万亿元，同比增长 19.1%;乡村消费品零售额1637 亿元，增长 15.8%。从这些数据我们看到，虽然这反映了城乡的消费能力都有了很大的提高，但必须警惕的是，城镇的消费能力远远地大于乡村的消费能力，大概是乡村的6.6倍，这和我们国家提出的增加广大农民的收入，缩小城乡差距，全社会均衡发展的目标还有很大的差距，需要不懈的努力逐步解决。</p><p>上面从不同角度举了几个例子，都是增长的，我们反过来看，如果全社会消费品零售总额下降，而且持续一段时间为常态并不断恶化，一般情况下表明经济环境已出现下滑趋势，它和经济环境低迷往往是伴生的。</p><h3 id="强劲背后有隐忧吗"><a href="#强劲背后有隐忧吗" class="headerlink" title="强劲背后有隐忧吗?"></a><center>强劲背后有隐忧吗?</center></h3><p>我们看一下国家统计局数据，2009年1～10月全社会消费品零售总额为10.1394万亿元，同比增长 15.3%，这一年金融危机的影响是最严重的，虽然受到冲击，增幅比2008年同期下降6.7个百分点，但累计降幅逐月收窄。其中，10月份全社会消费品零售总额为1.1717万亿元，同比增长16.2%，创单月消费历史最高水平。2010年1-12月份，全社会消费品零售总额15.4554 万亿元，同比增长14.8%，增速依然很快。看到社会消费品零售总额这样强劲，我们也不能漠视这些数据背后的隐忧。</p><p>我们知道，社会消费品零售总额大幅增长得益于我国的相关政策促进了城乡居民收人大幅度的增长，带动了市场消费的活跃，这对我们促进内需是有利的。但国内的消费额过高也暴露了一些其他问题。面对市场上商品物价不断提高，我们的消费成本也跟着增加。我们在食品类消费是占总消费比重比较大的部分，所以食品类产品的价格也是我们比较关心的。当然，除了吃，我们也离不开穿、住、行，这些消费的成本也都在增加，消费者的生活压力加大。</p><p>一般来说，物价上涨，和上游基础商品材料如肉类、粮食、石油煤炭等价格波动有关。出现这种情况，企业在生产过程中就会面临很多的困难，原材料价格上涨，必然造成生产环节的成本增加，导致企业的生产成本增加，利润空间被压缩，这对企业的正常运营带来一定的压力。另一方面，也和通货膨胀的经济环境密切相关。我们知道，社会消费品零售总额过高，往往和整个国家宽松的经济政策、市场上货币投放量过大有一定的相关性。所以，我们观察社会消费品零售总额也要结合物价等综合经济数据考虑，以警惕通货膨胀慢慢向我们走来，对我们的宏观经济造成伤害。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>工业增加值 - 从60个指标数据看懂宏观经济（九）</title>
    <link href="/2021/03/15/%E5%B7%A5%E4%B8%9A%E5%A2%9E%E5%8A%A0%E5%80%BC%20-%20%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/15/%E5%B7%A5%E4%B8%9A%E5%A2%9E%E5%8A%A0%E5%80%BC%20-%20%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 九、工业增加值 - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="工业发展的指示器"><a href="#工业发展的指示器" class="headerlink" title="工业发展的指示器"></a><center>工业发展的指示器</center></h3><p>工业增加值是国民经济核算体系中的一项很重要的数据指标。我们也可以这样理解，国内生产总值实际就是各个部门增加值的总和，工业增加值就是其中一项很重要的基础数据。</p><p>如果我们想知道学生们这学期知识掌握的程度，通过期末考试的成绩就可知晓;如果想判断农作物收成好不好，最终还是要通过收获的产量去衡量。那么，在工业发展中，如果我们想知道某一工业企业或整个国家工业企业的经济效益和发展速度，又该采用什么指标来衡量呢?目前许多国家都用工业增加值这个指标作为工业发展成果的指示器，一般用该国家的货币表示。</p><p>顾名思义，增加值是新增加的价值，工业增加值是工业企业生产过程中新增加的价值。我们举个例子来说，某纺织厂购进2万元的棉花原料，在工厂付出了1万元钱的设备损耗和人工费用后，加工成了布匹，价格是 4 万元;最后，服装厂把布匹制作成了价值 10 万元的服装。在整个环节中，创造出了10 万元的服装价值，它可以看成是这个企业生产过程中新增加的价值。</p><p>工业增加值是指工业企业在年度等统计期内以货币形式表现的工业生产活动的最终成果。</p><p>我们这里要弄清楚几个概念∶ 工业增加值具有一定的范围，是工业企业在统计期内的生产成果，只要是在统计期内生产出来的产品，不管产品有没有出售，都要算作工业增加值。</p><p>另外，工业增加值是”最终成果”价格的和。最终成果就是随后拿出来销售，不再继续投入生产的产品。如果生产出来不出售或者使用，而是继续投入到下一个生产环节中的东西，我们称它为”中间产品”，就不能纳入计算。</p><p>在上面的例子中，加工的服装就是最终成果，比如这批服装价值10万元，应该计入到工业增加值中。在整个环节中，布匹就是”中间产品”，它还要继续进入下一个生产环节，所以4 万元价格的布匹就不能直接计入工业增加值中。</p><p>第三，工业增加值是以货币形式表现工业部门新创造价值的和。我国采用生产者价格（出厂价格）对工业增加值进行核算，包括产品销售所支付的产品税或应得到的补贴如价格补贴、亏损补贴等。</p><p>说到对工业增加值的核算，我国国家统计局对核算方法不断地调整，一般来说，把工业增加值分为两个部分，一个是规模以上工业增加值，另一个是规模以下工业增加值。</p><ul><li><p>规模以上工业增加值是全部国有工业企业以及年产品销售收入 500 万元人民币以上的非国有工业企业实现的增加值。规模以上工业增加值占总的工业增加值的比重相当大，对工业增加值的影响是举足轻重的。规模以上工业增加值一般都是通过统计报表取得的，为月度公布指标。</p></li><li><p>而规模以下工业增加值是年产品销售收入低于500万元人民币的非国有工业企业的增加值，是采用抽样调查取得的，为季度公布指标。</p></li></ul><p>工业增加值是一项重要的综合性指标，是 GDP的重要组成部分，它能够很好地反映生产单位或部门对 GDP的贡献，它的增长速度可以折射出国民经济的运行状况。比如，面对 2008年10 月爆发的金融危机，我国政府实施了一揽子计划和各种应对措施，最后取得的成效如何呢?我们知道，工业企业的运行情况是一个基础的观察点。据国家统计局的数据显示， 2010年上半年我国的工业增加值达85830 亿元人民币，增长13.2%，全国规模以上工业增加值同比增长 17.6%，2010 年全年同比增长 15.7%。工业企业的产品增量大，经济效益也特别好，说明国民经济呈现了总体向好的势头。</p><p>相反，如果工业增加值下降，经济出现波动，我们就要警觉了;如果持续下降，经济可能出现了问题，整个宏观经济走势可能进入了下行空间，我们就要采取措施，整体调控加以解决。所以，工业增加值对观察宏观经济运行起了很好的指示作用。</p><h3 id="高工业增加值背后的隐忧"><a href="#高工业增加值背后的隐忧" class="headerlink" title="高工业增加值背后的隐忧"></a><center>高工业增加值背后的隐忧</center></h3><p>根据中国经济报告，我国工业增加值从1952年的119.8 亿元人民币增加到2008年的129112 亿元人民币，扣除物价因素，增长了446 倍。大多数人会认为，我国的工业增加值都这么高了，我们还需要担心什么呢?大家知道，我们是发展中的大国，工业产品是基础保障，不能太少。但另一方面，在高工业增加值的背后仍存在着这样和那样的问题和矛盾，并且伴随着工业增加值不断地增长会更加凸显，也就是高工业增加值背后存在着隐忧。</p><p>首先我们说，根据价格传导机制，一般出现在生产领域的价格水平波动会通过中间产业链传导，最终波及消费者。然而，除政府控价的煤、燃油、天然气、水等外，对于一些工业产品例如铜、铝、机床、硫酸、焦炭等的价格很难传递到消费品的价格中。使得这一类生产物价（PPI）涨幅居高不下，而消费者物价（CPI）趋向稳定，它们呈现出”剪刀差”。<em><strong>这种”剪刀差”表明，国内工业企业的原材料价格上涨，导致工业产品成本上升，然而这部分成本基本上都被他们自己消化了，在价格链条中上游价格变动难以传导到下游消费者。</strong></em>这种价格”剪刀差”使得上游原材料部门拥有大量利润，对下游行业形成较大的挤压，造成行业间的利润分布极为不均，对工业的长期稳定发展将产生极大的影响。</p><p>其次，工业部门是我国的能源消费大户，能源消费占全国能源消费总量的比重一直保持在70%左右。但是，我国能源利用率还是比较低的，从国家发改委能源局发布的数据看，我国单位产品能耗比发达国家要高 25%~90%。我国火电厂供电煤耗为每千瓦时404 克标准煤，国际先进水平为317克标准煤，要低27.4%。而另一方面大家也知道，我们国家的资源还是相对短缺的，但工业增长速度在一段时期内还可以保持在较高水平，但长期看来，我们靠资源消耗型粗放式经济维持增长是难以为继的。</p><h3 id="高比重下的汗颜"><a href="#高比重下的汗颜" class="headerlink" title="高比重下的汗颜"></a><center>高比重下的汗颜</center></h3><p>我们知道，虽然工业增加值是一项重要的数据指标，也是国内生产总值的重要组成部分。但是，工业增加值占国内生产总值的比重高却不一定说明该国家或地区的经济发展水平就高。</p><p>为什么我们会得出这样的结论呢?因为除了工业增加值以外，国内生产总值还包括农业、建筑业、服务业等多部门的增加值。部分不能说明整体，不能”以点盖面”，我们从另外的角度看，一个国家的经济发展轨迹是从第一产业（农业）到第二产业（制造业）再到第三产业（服务业）的升级过程。第一产业是经济社会发展的基础，第二产业大幅度增长必须以第一产业的发展为依托;当第一、第二产业发展到一定阶段时，势必要求第三产业配合发展。我们知道，大力发展第三产业可以扩大就业，提高人民群众的生活水平，活跃市场经济，最终促进经济持续发展。</p><p>我们以美国为例，美国是世界上最发达的经济体，它的工业经济很发达，尤其是美国的制造业占国内生产总值的比例很大，但是从20世纪 80年代起美国就进行大规模的经济结构调整，信息技术产业、金融业发展迅猛，这就使得美国三大产业的产出比例发生了重大变化。据数据统计，美国2008年的三大产业比例为∶1.2%（第一产业），19.2%（第二产业）， 79.6%（第三产业）。第三产业所占的比重最大。高科技、金融保险、旅游、娱乐等产业变成了是美国的优势产业。</p><p>再看看我们国家的产业经济结构，自改革开放以来，我国的经济结构调整取得了很大的成效，第三产业的比重还是逐渐增大的。1997年我国三大产业的比例为6.8%（第一产业），59.7%（第二产业），33.5%（第三产业）。2009 年我国三大产业的比例为∶10.6%（第一产业），46.8%（第二产业），42.6%（第三产业）。当然在三大产业中，制造业（第二产业）仍占据比较重的比例。制造业是我们值得骄傲的产业，我们国家的制造业在全球制造业总值中所占比例已达15.6%，成为仅次于美国的全球第二大工业制造国。但我们必须明白，解决我们国家经济持续发展的问题，最终还是要依托第三产业的提升。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>财政支出 - 从60个指标数据看懂宏观经济（八）</title>
    <link href="/2021/03/15/%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%94%AF%E5%87%BA-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/15/%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%94%AF%E5%87%BA-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 八、财政支出 - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="从”市场失灵”说起"><a href="#从”市场失灵”说起" class="headerlink" title="从”市场失灵”说起"></a><center>从”市场失灵”说起</center></h3><p>调节社会资源分配的方式主要是政府和市场，也就是我们常比喻的”有形的手和无形的手”，尽管市场是一种极其高效的配置资源方式，但它具有一些”与生俱来”的”缺陷”，这些缺陷常常被经济学界称作”市场失灵”，为应对”市场失灵” 就必须采取政府这个有形的手去干预。让我们设想一下”市场失灵”出现后没有政府的干预会出现哪些糟糕的情形。</p><ul><li><p>污染这样的问题企业不会有切身的关注，生产中排放的污染物造成的社会成本巨大，人类健康受到严重的威胁。</p></li><li><p>从国防建设到公路交通、从公园到图书馆设施等严重缺位，公众安全和公众利益没有保障。</p></li><li><p>强势企业利用优势不断压制小企业或其他行业的发展空间，形成诸多垄断，公平的竞争环境逐渐缺失，消费者受损，产业行业发展失衡。</p></li><li><p>类似医疗、金融等这样的特殊部门没有监管和自律，他们会利用人们不掌握专业知识和知情权，形成优势地位，侵蚀大众的利益。</p></li><li><p>社会贫富差距问题严重，社会矛盾加剧，国家处于不稳定的状态中。</p></li></ul><p>在经济学中，我们分别称上面五个方面为”外部性问题”、”公共物品问题”、”垄断问题”、””信息不对称问题”以及”社会分配不公问题”。我们知道，这些问题靠市场是无能为力的，只有政府这只有形的手才能解决。</p><p>我们知道，如果政府要执行好她的使命，就必须有足够的财力支持，这就是为什么一个国家一定要有财政支出的原因。也就是说，财政支出是在市场经济条件下，政府为提供公共产品和服务，满足社会共同需要而进行的财政资金的支付。我们国家财政支出的范围还是很广的，包括国防支出，基本建设支出，文教科学卫生等各项事业费，技改、科研、勘探费用，支援农村生产支出，政策性补贴支出，社会保障、社会福利救济支出，行政管理费和行政事业单位离退休支出，债务利息支出等十多个方面。</p><p>我们再看一下财政支出的方式和途径，财政支出的方式按照经济性质分可以分为两类，一类是购买性支出，另一类是转移性支出。</p><ul><li><p>购买性支出是政府在市场上购买商品和服务所发生的支出，表现为”有买有卖”的交易性过程，比如政府的行政管理支出、国防支出、文教科卫支出、各类基础设施投资以及农业投资等。</p></li><li><p>转移性支出就是我们常听到的转移支付，是财政资金的无偿的、单方面的转移，根据接受对象的不同，可以分为政府对居民（企业、家庭和个人）的转移支出和政府间的转移支付。出于对保障个人生存权的考虑，进行的转移支出是社会保障等支出; 出于对低收入者、弱势群体的保护，以及因府管制而难以盈利的公益事业部门的考虑，进行的转移支出被称作财政补贴;而最重要的转移性支出，主要是指各级政府之间为解决财政失衡而通过一定的形式和途径转移财政资金的活动，一般情况下是上级政府对下级政府的转移支出。</p></li></ul><p>同样的，衡量政府财政活动范围的常用指标为财政支出规模，这个指标是指在一定时期内（预算年度）政府通过财政渠道安排和使用财政资金的绝对数量及相对比率（一般以 GDP 作为对比标准），也就是财政支出的绝对量和相对量。以我国数据为例，2009年，财政支出总额为76299.93亿元，占GDP的比重为22.41%。2010年，财政支出总额为89575 亿元，占 GDP 的比重为 22. 50%。</p><p>我们前面讲到了，由于财政支出范围广泛，再加上支出绩效呈多样性的表现特点，这里面有可以用货币衡量的经济效益，但我们说还有更多的无法用货币衡量的社会效益，而且不同的项目有不同的长短期效益，直接效益和间接效益等。长期以来，我们一直无法采取一种比较准确的办法对它进行衡量。</p><h3 id="财政政策和货币政策哪个更有效"><a href="#财政政策和货币政策哪个更有效" class="headerlink" title="财政政策和货币政策哪个更有效?"></a><center>财政政策和货币政策哪个更有效?</center></h3><p>我们知道，财政政策和货币政策是国家宏观调控的两大核心工具。财政政策是根据稳定经济的需要，通过财政支出与税收政策等手段来调节总需求。增加政府支出，可以刺激总需求，从而增加国民收入，反之则压抑总需求，减少国民收入。税收对国民收入是一种收缩性力量，因此，增加或减少政府税收，使国民收入减少或增加，同样可以抑制和刺激总需求，调控宏观经济平稳发展。</p><p>货币政策是中央银行运用利率、汇率、货币发行、公开市场业务、存款准备金率、贴现率等备种工具，实现既定的宏观经济目标而采用的各种控制和调节货币供应量或信用量的措施。</p><p>我们知道，财政政策和货币政策都是宏观调控的重要手段。财政政策更有效还是货币政策更有效，应当根据具体的情况而定。对于经济萧条时期来说，财政政策应当更加有效一些。如果政府采取通过扩张性货币政策来带动经济增长，货币量增多的直接结果是利率的下降，但当利率降低到一定程度时，人们对经济就会有较悲观的预期，此时投资和消费不会随着扩张性货币政策的实施而继续增长，进入了所谓的”流动性陷阱”，这也是相当麻烦的。而与此不同的是，财政政策却较少受到居民情绪的影响，能够发挥促进经济增长的重要作用。在经济萧条时期，私人投资热情不高，但政府投资可以有效弥补私人投资的不足，这样就会带动相关产业的发展，并最终实现经济增长。</p><p>但是，当经济过热的时候，货币政策应当比财政政策更加有效一些。我们知道，财政政策运用税收和支出手段，但经济过热时立刻单方面增税显然是不合适的，因为税种、税率有一定的稳定性，不能轻易改动。同时由于我们历年来公共支出的扩张已经形成某种”惯性”力量，立刻缩减政府开支也是难以实现的。于是此时就更多地需要依赖货币政策的调节。在这个时候，提高基准利率、银行准备金率等，释放政府信号，控制货币流通量，会更容易遏制过于膨胀的投资倾向，从而有效地给经济”降温”。</p><h3 id="颠倒的差别∶预算赤字和赤字预算"><a href="#颠倒的差别∶预算赤字和赤字预算" class="headerlink" title="颠倒的差别∶预算赤字和赤字预算"></a><center>颠倒的差别∶预算赤字和赤字预算</center></h3><p>预算赤字和赤字预算看上去文字相同，只是颠倒了一下位置，但实际上它们是完全不同的两个概念，其经济含义亦相差甚远。</p><p>预算赤字又称财政赤字，我们知道，一国政府在每一财政年度开始之初，总会制定当年的财政预算方案，若最终实际执行结果收入大于支出，为财政盈余。如果出现支出大于收入的经济现象，就叫做预算赤字。之所以出现预算赤字，一种可能性是政府在经济萧条时采用了低税率和高支出的积极性财政政策所导致的亏空，但也有另外的一些情况也导致预算赤字，如政府管理不当、社会中偷逃税严重或者政府的过度浪费等。</p><p>我们说，不管是哪种可能所引发的预算赤字，最终政府都是要通过税收等措施来进行弥补的，所以一国的财政如果长期处于赤字状态，自然影响该国的货币在国际市场的地位，形成一定的财政风险，久而久之会对一国经济和社会产生不利影响。如财政赤字可能增加政府债务负担，引发财政危机。我们知道，财政风险是各国政府都不希望出现的，如果财政不能提供足够的财力致使国家机器的运转，轻者导致国家施政困难，重者引起财政危机和政府信用的丧失。</p><p>我们知道，财政赤字规模如果在合理的界限内，解决起来还相对容易些，但赤字规模过大就比较危险了。对财政赤字风险性的评价，国际上通常用四个指标∶</p><ul><li>一是财政赤字率，即赤字占 GDP的比重，一般以不超过 3%为警戒线;</li><li>二是债务负担率，即国债余额占 GDP的比重，一般以不超过60%为警戒线;</li><li>三是财政债务依存度，即当年国债发行额 /（当年财政支出＋当年到期国债还本付息），一般以不超过30%为警戒线;</li><li>四是国债偿还率，即当年国债还本付息/当年财政支出，一般以不超过 10%为警戒线。</li></ul><p>我们再看看赤字预算，赤字预算就是另一个完全不同的概念了，赤字预算是国家在进行预算方案规划之时，就预先确定未来将要出现某一程度赤字的方案。它以扩大政府支出规模，增加和刺激社会的总需求为目的。一般我们说，减税和扩大财政支出是赤字预算年度的两大主要措施。</p><p><em><strong>由此可见，赤字预算是一种经济政策，其目的在于采用积极的财政政策促使经济增长，它是政府主动实施和预先制定的。而预算赤字（财政赤字）是经济运行的结果，是政府被动接受的，不带有任何积极主动的因素。</strong></em></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>财政收入 - 从60个指标数据看懂宏观经济（七）</title>
    <link href="/2021/03/14/%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%94%B6%E5%85%A5-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/14/%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%94%B6%E5%85%A5-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 七、财政收入 - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="政府实力的基础"><a href="#政府实力的基础" class="headerlink" title="政府实力的基础"></a><center>政府实力的基础</center></h3><p>财政收入是衡量一国政府财力的重要指标，是政府为履行其职能、实施公共政策和提供公共物品与服务需要而筹集的一切资金的总和。那么，衡量一国政府在一个财政年度内所拥有的财政收入的规模怎么描述呢?我们知道，一是年度财政收入的总量，用货币形式表示。二是财政收入占国民生产总值（GDP）的比重，用百分数表示。2009 年我们国家财政收入是 6.8477万亿元人民币，比上年增长了11.7%，占GDP的比重为20.42%。根据测算，2010年我国财政收入为8.3 元人民币，比上年增长21.3%。</p><p>我们知道，财政收入对一国政府而言有着十分重要和不可或缺的作用。首先，财政收入是财政支出的前提和保证，在一般情况下，收入的数量决定着财政支出的规模，收入多才能支出多，这是最简单的道理。其次，财政收入是实现国家的职能的财力保证。国家为了实现自己的职能，必须掌握一定数量的社会产品，通过财政手段去施政，所以我们说财政收入对实现国家职能有重要意义。最后我们说，财政收入的取得不仅仅是个聚集资金的问题，在具体操作过程中，取得多少、采取何种方式，都关系到国家方针政策的贯彻落实，这里面涉及各方面的物质利益关系的处理。只有在组织财政收入的过程中正确处理各方面的利益关系，才能达到充分调动各方面的积极性，达到优化资源配置，促进社会和谐及经济发展的目的。</p><p>从根本上来看，财政收入是各级政府为实现其公共服务职能而进行的筹资。我们知道，目前我国实行的是分级财政管理体制，由于组织财政收入不仅关系到社会经济发展和人民生活水平的提高，也关系到正确处理国家、单位和个人三者之间和中央与地方两级利益的关系，还关系到不同对象的合理负担问题。所以，国家在组织财政收入时，一般有三条考虑的基本原则，分别为： </p><ul><li>第一，发展经济，扩大财政收入来源的原则（即”开源”）;</li><li>第二，兼顾国家、企业和个人三者利益关系的原则;</li><li>第三，规范政府间收入分配关系的原则。</li></ul><h3 id="财政收入从何而来"><a href="#财政收入从何而来" class="headerlink" title="财政收入从何而来?"></a><center>财政收入从何而来?</center></h3><p>上面我们已经谈了财政收入的重要意义，那么这些收入从何而来呢?我们按照国际上通用的口径，以政府取得财政收入的形式可分为预算内收入和预算外收入这两类，其中，预算内收入主要包括∶各项税收收入（比如流转税、所得税、资源税等）、专项收入（比如教育费附加、水资源费等）、其他收入（比如罚没收入等）等;预算外收入主要包括∶ 行政事业性收费（比如各种证书工本费、政府提供的各种检测计量服务收费等）、政府基金和附加收入（比如地方水利建设基金、电力建设基金、公路建设基金、城市公用事业费附加等）、其他收入（比如彩票公益金、中央电视台广告收入等）等。按照我国财政部的统一部署，2011年1 月1日起所有的预算外资金将全部纳入预算管理，届时”预算外收入”一词将成为历史。</p><p>我们知道，税收不仅是一种制度安排，而且已成为每个公民生活中不可或缺的组成部分了。世界上任何国家，税收都是财政收入最为主要的来源，以我们国家数字为例，2009年，税收已经占到财政总收入的86.87%。 2010年，我国税收收入为7.739 万亿元人民币，占到财政总收入的接近 90%。</p><p>税收这么重要，我们就不得不说说世界上纷繁复杂的各个税种。以往世界各国出现过多少税种，统计起来恐怕真有相当难度。就目前来说，按照课税对象分类，我们国家的税收分为流转税、所得税、资源税、财产税、行为税五大类数十个具体税种。不同的税种在特定领域，根据自身的特点，扮演着各自不同的角色。流转税具备将税负转移的功能，一般是通过由纳税人垫付，最终还是会转移在消费者身上。</p><p>流转税最为重要的三个税种是增值税、消费税及营业税。其中，增值税是对销售货物或者提供加工、修理修配劳务以及进口货物的单位和个人所实现的增值额征收的税种。增值税的收入约占我们国家全部税收的 60% 以上，是最大的税种。</p><p>如果我们以税负能否转嫁为标准，可以分为直接税与间接税两大类。所谓直接税，是指纳税义务人同时也是税收的实际负担人，纳税义务人不能或不便于把税收负担转嫁给别人的税种。目前，在世界各国税制实践中，多以各种所得税、房产税、遗产税、社会保险税等税种为直接税。另一类间接税就是我们上面说的，是对商品和服务征收的，从而只是间接地以公众为征税对象，如增值税、消费税不是直接对消费者征收而通过了第三者，这些税就是间接税。</p><h3 id="税率和逃不脱的拉弗曲线"><a href="#税率和逃不脱的拉弗曲线" class="headerlink" title="税率和逃不脱的拉弗曲线"></a><center>税率和逃不脱的拉弗曲线</center></h3><p>税率很好理解，它是纳税的额度，某一特定税种税率的高低往往体现着政府决策的调控导向，也深深地影响着不同领域的经济活动。以至人们将税率称为市场经济中的最敏感词汇之一。</p><p>对于我们这样经济结构复杂的大国来讲，税率不仅是宏观调控中财政政策的重要工具，还承担着促进社会和谐公平、调节产业结构等的重要任务。在我们国家经济生活中这样的例子是很多的，比如在特定时期国家降低消费税、购置税必然是要刺激消费，扩大内需。在金融危机中，我们降低了小排量轿车的购置税，大家看到的结果是汽车销量迅速增加，汽车工业产业链成为经济回暖中的一个亮点，实际效果是很明显的。比如提高个人所得税起征点旨在调节收入分配，减轻中低收入者的纳税负担。比如增加高科技产品的出口退税率是为了鼓励高科技产业发展，这其中也体现着优化产业结构的战略意图。再比如股市低迷时，下调股市印花税率的目的在于稳定股市和促进资本市场的发展，大家不要小看了下调的这千分之一或一点五的税率，它不仅仅是数字的变化，重要的是表明了政府托市的态度，它对提振股市的作用也是很大的。</p><p>“税率决定成败”这是很多经济决策者的感叹。不管这句话是不是绝对化了，至少说明了一个问题，税率调整的是否得当，确实是相当重要的，弄得不好，真是能触动”命门”。而国家使用财政手段来调节宏观经济的时候，采用比较多的往往是调节税率的方法。所以运用税率工具确实需要周密权衡、科学决策。</p><p>谈到科学决策，谈到国家的财政收入，我们还需要弄明白税率的高低和税收之间特定的规律，这一点可以用非常著名的”拉弗曲线”进行描述。一般我们提到某些曲线，你可能马上和高深莫测的知识联系在一起，但如果用直白的语言告诉你，你也很容易理解。</p><p>那么，这里的”拉弗曲线”主要能说明什么问题呢?拉弗曲线是指税收和税率之间存在一个类似倒U 型的曲线关系，当税率从较低的水平开始增长时，税收自然会增加，而一旦超过某个临界点，税收就开始变少。这其中的原因也十分容易理解，一般来说，在缴税者可承受的范围内提高税率必然导致税收增加，但如果这一税率提到较高水平时，就会严重挫伤缴税主体的积极性，他们会拒绝从事更多的价值创造，以避免缴纳较高的税费，这时的税收也必然会降低，因为纳税额少了。于是，整个市场环境中就客观的存在一个最优税率地临界值。其实拉弗曲线并不是一个完整的经济学理论，而只是风度翩翩的经济学家阿瑟·拉弗在1974 年为了说服当时福特总统的白宫助理切尼，让他明白只有通过减税才能使美国摆脱当时经济的困境，即兴在华盛顿一家餐馆的餐巾纸上随手画的一条抛物线，有人干脆称它为”餐桌曲线”。但这一曲线的确清晰地反映出了税收和税率之间存在的冲突关系，而那个神秘莫测但又最关键的转折点（临界值），是大家都迫切想要掌握的点位。</p><p>我们说，拉弗曲线的规律在大多数国家的经济活动中还是很灵验的，但也必须看到，某些经济结构特殊的国家和地区，由于情况比较复杂，并不一定适用拉弗曲线的规律。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>社会总需求 - 从60个指标数据看懂宏观经济（六）</title>
    <link href="/2021/03/14/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%80%BB%E9%9C%80%E6%B1%82-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/14/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%80%BB%E9%9C%80%E6%B1%82-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 六、社会总需求 - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="什么决定社会总需求"><a href="#什么决定社会总需求" class="headerlink" title="什么决定社会总需求?"></a><center>什么决定社会总需求?</center></h3><p>我们知道，社会总需求相对社会总供给，也是宏观经济学的重要概念，是一个社会对产品和劳务的需求总量。在商品经济条件下，它表现为有货币支付能力的有效需求，这种需求不仅仅是指对商品和劳务需要的一种欲望，更主要的是对商品和劳务的支付能力。例如一些奢侈品，像爱马仕的提包，香奈儿的香水和高档名钻戒等，对于一些富裕阶层的人，如果喜欢的话就可以购买它，因为他们有这个支付能力，这就是有效需求。而对于一个普通的工薪阶层，你对它有需求，想得到它，但是你却并没有支付能力，那么这只是一种需要，并不属于有效需求。</p><p>那么，社会总需求都是由哪些方面构成的呢?这里有一个统计角度的问题。</p><p>我们从需求使用的角度来看，也就是从社会总购买力可能花在哪些项目上来看，社会总需求=投资需求总量＋消费需求总量＋国外需求总量。如果从需求形成角度测算来看，就是侧重影响因素和总购买力的因素，社会总需求=国内生产总值-储蓄＋银行信贷收入+财政赤字＋出口。大多数情况下我们都是从需求使用的角度来分析社会总需求的。这里我们也主要从这个方面讲一讲。</p><p>由于社会总需求是由投资需求、消费需求和国外需求构成的，所以，影响社会总需求的因素可从这三个方面来分析。</p><p>影响消费需求的因素主要有居民收入水平、利率水平、物价水平及其心理预期和社会保障程度等。对于居民收入水平，大家都知道，只有你获得了一定的收入，你才可能去购买你所需要的商品。当你工资增多，或者你预期自己的工资会增加的时候，你就可能会更多的消费。而对于利率水平，当银行的利息很高时，很多人会把钱存入银行获取利息，这样他们的消费便减少了。再有是物价水平，当物价水平的变动和你的收入变动差不多的话，你的消费还会和往常一样没有大的差异，但是当物价水平的变动高于或低于你收入变动的话，你的消费需求便会相应地减少或增加。另外，价格预期也会影响消费开支，如果你预期未来物价上涨，自然会增加当前消费支出;相反，你会减少当前的消费支出。另一方面，如果社会保障体系健全，也会增强人们的消费信心，消费程度也会提高。另外，一个国家的经济发展状况、GDP 的增长等都会对消费产生影响。</p><p>影响投资需求的因素有投资收益率的估算、技术变化、需求状况、政府政策等多个方面。对于投资收益率的估算，就是要看预期利润率和市场利润率，我们说，投资是要获得回报的，如果前者大于后者，那么投资就会有利可图;反之，就达不到投资的目的，甚至会蒙受损失。在社会经济发展过程中，生产技术的革新和生产方法的变革具有重要作用。我们知道，一种新技术、新能源或者是新市场的出现，会给企业带来有利的投资机会，也会增强企业的投资动力。此外，市场需求也会影响投资。由于市场需求状况决定了厂家产品或劳务的销售状况，如果市场需求旺盛的话，企业投资的信心就会增强，相反如果市场低迷，投资就失去了基础。再有，政府的税收政策、利率政策、行业政策等各项经济的措施，也都会影响投资者的投资决策。此外，宏观经济环境下的货币供应量、经济体制等也都是影响投资需求的因素。</p><p>由于国外需求就是产品和劳务的输出，影响它的因素也会有很多，这和进口国的经济有着直接的联系，另外，进口国对出口国出口物品的需求程度和购买力水平等因素都能影响到国外的需求。</p><p>我们知道，社会总需求也会影响整个社会的就业状况，它反映了社会经济运行的倾向，所以我们说它也是宏观经济状态的晴雨表。我们想象或者推断一下，在社会就业充分的状态下，一般总需求是均衡的，这就使得总需求能够适度增长，有利于经济的进一步发展。如果出现社会就业不充分的状态，总需求就会失去均衡，导致需求萎缩或增长停滞。</p><p>我们再从宏观经济的角度观察，在总需求均衡状态下，社会经济运行良好，投资、消费、出口比例适宜，整个经济在”三驾马车”的拉动下平稳运行，经济适度增长。在总需求失衡状态下，反映出经济过程中的倾向性问题，或是投资比例失调，或是消费比例失调，或是出口比例失调，这就需要进行宏观政策调整。如果总需求不足的话，表明经济发展过程放缓，需要扩张需求，促进经济增长。如果总需求膨胀的话，则表明经济发展过热，需要抑制需求，下调经济发展速度。如果总需求出现结构性失衡，则需要进行对经济的结构性调整，这解决起来就困难得多。举例来讲，我们国家目前投资和出口比例很大，而消费比例偏低，这种失衡的经济结构，确实制约了发展，现在正下决心解决，但我们知道，这个问题涉及面广，需要在众多领域坚持不懈的努力才能逐渐改善。</p><h3 id="探解需求约束型经济增长"><a href="#探解需求约束型经济增长" class="headerlink" title="探解需求约束型经济增长"></a><center>探解需求约束型经济增长</center></h3><p>纵观我国的经济发展，在改革开放年以前，”短缺经济” 特征明显，经济增长主要受自然资源、资金等有效供给不足的约束。改革开放以后，经济不断改善和发展，但还没有彻底摆脱”短缺经济”。直到上世纪 90 年代末我国开始告别”短缺经济”，但有效需求不足又成为经济增长的另一个制约因素，也就是说，我国经济今后的持续增长将不得不受到需求的约束。也就是在这时，需求约束型经济初步形成。所谓需求约束型经济，是指经济运行主要受需求因素约束的经济类型。而需求约束型经济增长可以理解为在需求因素的约束下所带来的经济增长。在这种类型的经济中，培育需求，提高需求，成为促进发展的首要因素。</p><p>我们知道，在需求约束型经济环境中，需求约束比资源约束对生产活动更具限制力。经济运行以市场需求为推动力，一旦脱离市场需求，经济运行就会丧失内在动力而处于停滞或衰退状态。</p><p>其实需求约束也可以从个人消费、投资、出口等需求状况和构成中反映出来。我国的消费率与投资需求持续扩张、投资率长期处于较高水平相比，有持续下降的趋势，2000 年至今已下降 13.7个百分点。另外，与政府消费率相比居民消费率下降更为明显，从1978 年的48.8%下降到2008年35.3%。从国际上的情况看，我国消费率不仅明显低于美国、日本等发达国家，而且也明显低于巴西、印度等发展中国家。</p><p>虽然最近几年我们采取了很多重大措施来解决民生问题，但仍未改变我国居民消费比重持续下降的局面，并且两极分化现象比较突出，收入流动性降低。城乡之间、地区之间、行业之间、不同社会阶层之间收入差距仍有扩大的趋势。我们再从另一个角度看，由于我国的消费率持续走低，迫使我国大量过剩产能更多地只能依赖国际市场来消化，这就导致了我国的外贸依存度从2000年的38.47%快速上升到2007年的66.82%。要知道对于一个大国的经济增长，如果长期只是高度依赖外部市场，那么必将给国民经济带来很大的风险。而2008 年的一场国际金融危机掠过，广东、浙江等沿海省份的出口型企业就开始大量的停工减产了，这个问题已经开始显现了。</p><p>我们知道，高投资、低消费、弱内需、强外需等结构性失衡的核心，还是需求问题。所以，关注民生、刺激消费、扩大内需、减少产能投资、转变投资—出口驱动型的经济增长方式等，这些确实是我们国家现阶段发展中面临的巨大而紧迫的任务。</p><h3 id="世界还需要凯恩斯吗"><a href="#世界还需要凯恩斯吗" class="headerlink" title="世界还需要凯恩斯吗?"></a><center>世界还需要凯恩斯吗?</center></h3><p>上世纪30 年代初，在资本主义严重经济危机的时候，”凯恩斯主义”诞生了。”凯恩斯主义”主张国家采用扩张性的积极的财政政策和经济政策，通过增加需求、政府干预等促进经济增长的措施，克服了当时严重的经济危机。它是曾经引领了一个半世纪资本主义繁荣的古典经济理论。</p><p>而2008 年资本主义世界爆发金融危机并迅速蔓延到新兴市场经济国家以来，凯恩斯这位20世纪最有影响力的经济学家，又被推到了风口浪尖。</p><p>那么金融危机下的世界还需要凯恩斯么?答案是明显的。因为世界各国政府一定意义上说，正是采取了凯恩斯主义的政策主张，积极干预、从容应对了2008年国际金融危机的挑战。我国政府实施的扩大内需、促进经济增长的各项措施以及财政刺激经济 4 万亿的投资计划，成效明显。而且，以美国为代表的西方各国也纷纷出手”救市”。例如在此轮的国际金融危机中，为了解决金融机构太大而不能破产的棘手难题，美国和欧洲国家都采取了相当力度的注资措施，致使一些金融机构（例如花旗银行等）和大型私营企业（例如通用汽车公司等），国家资本占了相当比例，实际效果也是可圈可点的。这些措施不仅稳定了金融，也使一些关系到国计民生的大型企业避免了破产重组的厄运。我们说，人生病了，当然需要治疗，市场失灵的时候，当然需要凯恩斯所主张的政府这只看得见的手来弥补。完全依赖市场这只看不见的手，有的时候只是一种幻想。</p><h3 id="需求法则与吉芬商品"><a href="#需求法则与吉芬商品" class="headerlink" title="需求法则与吉芬商品"></a><center>需求法则与吉芬商品</center></h3><p>一般而言，在其他情况不变的假设下，当商品的价格越高，消费者对此商品的需求量就越少;价格下跌，需求量会增加。这里我们看到，价格与需求量成反向变动的关系，这一规律在经济学上称为需求法则。而这样的跷跷板效应源自两种更具体的效应——替代效应和收入效应。替代效应和收入效应之和为总效应。</p><p>我们举例来说，在苹果和梨子价格都是1元钱1个时，如果一个人一月吃30 个苹果和 30 个梨子，共需要60 元钱。现在假定梨子的价格不变，苹果降为5 角钱，那么，他一定多吃苹果少吃梨子，这是因为苹果比梨子便宜，他用苹果代替了梨子，这就是替代效应。同时，当苹果降为5角钱时，即使这个人还维持原有的苹果和梨子的消费数量各买30 个，也只需要 45 元钱即可，他多出来的 15 元钱还可以再多买一些苹果，这是因为他实际可支配的钱变得更多了。由于苹果和梨子都是正常商品，那么他消费苹果和梨子的数量也会更多些，这就是收入效应，所以说，价格下降，总效应增大。</p><p>在我们的生活中，大多数商品都是遵循需求法则的，它们的需求量与其价格呈反方向变化。也就是价格上涨时，需求量下降;价格下降时，需求量增加。但也有一些”反例”，其中最著名的是以英国人而得名的”吉芬商品”。英国统计学家罗伯特·吉芬发现，在 1845 年爱尔兰发生灾荒时，当时土豆价格急剧上涨，但是爱尔兰人对土豆的需求量不但没有减少反而还增加了。这一现象在当时被称为”吉芬难题”。后来，经济学家就把需求量与价格呈同方向变动的特殊商品（低档品），称为”吉芬商品”。</p><p>看上去它似乎推翻了需求法则，其实，它是以特殊的方式验证了需求法则。</p><p>对于”吉芬商品”来说，在大饥荒中几乎所有的商品都涨价了，这就与需求法则强调的”其他条件不变”这一前提有所区别了。我们知道，对于陷入贫困的家庭，土豆这样的仅能维持生活和生命的低档食品，无疑会在大多数贫困家庭的消费支出中占较大比重。商品价格上涨后，会导致贫困家庭实际收入水平大幅度下降，在这种情况下，贫困的人们为了生存下来，就不得不大量地增加对低档品的购买而减少对正常品、优等品的消费。而相比起土豆这种低档品来说，已经没有比这更便宜的替代品了，因此，它价格上涨的替代效应就会微不足道。而这时的收入效应就比较明显，也就是说，由于价格的上涨使得人们实际收入下降而不得不较大幅度增加对低档品土豆的消费，以至于超过了替代效应，从而使得总效应与价格成同方向变化，这样就造成了土豆的需求量随着土豆价格的上升而增加的现象。</p><p>我们说，一种商品只有同时具备”是低档品”和”收入效应大于替代效应”这两个条件时，才可以被称之为”吉芬商品”。当人们的收入迅速增长时，许多低档品会变成”吉芬商品”。例如，随着我国居民收入水平的提高，众多家庭使用了轻薄的液晶显示屏电视机，传统的电子管显示屏电视机的价格比以前虽然降低了很多，但人们对它的需求量还是大大地减少了。那么对于一些厂商来说，如果生产的是低档品，他就得注意生产的商品是否有可能变成”价格下降，需求量反而减少”的另一类的吉芬商品。</p><p>需求约束型经济对于我们解决和提升社会需求有着更高、更苛刻的要求。我们知道，现在消费者的需求标准在不断提高，各类产品的提供商必须不断地实现产品的升级换代，否则你的产品就过时了，就会陷入困境，即使价格下降，销售量却不断减少。</p><p>从社会提供的产品和服务上看，我们说，现在升级换代的周期明显缩短，比如从手机等家用电器、日用生活品到工业设备以及旅游、金融服务产品等等，几乎涉及所有的方面，这些都是我们在日常生活中都能切实感受到的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>社会总供给 - 从60个指标数据看懂宏观经济（五）</title>
    <link href="/2021/03/13/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%80%BB%E4%BE%9B%E7%BB%99-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/13/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%80%BB%E4%BE%9B%E7%BB%99-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 五、社会总供给 - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="什么是社会总供给"><a href="#什么是社会总供给" class="headerlink" title="什么是社会总供给?"></a><center>什么是社会总供给?</center></h3><p>社会总供给与总需求是宏观经济学中的一对基本概念。社会总供给是指一个国家或地区在一定时期内（通常为一年），社会生产活动实际可以提供给市场的最终使用的产品和劳务总量。它包括两个部分∶一部分是由国内生产活动提供的产品和劳务，即国内生产总值;另一部分是由国外向本国提供的产品和劳务，即商品和劳务输入。这里需要说明的是，某年的社会总供给可能大于当年的产出，因为总供给中的产品也包括前一年留存下来而当年未被消费的部分产品，上一年存货在今年被消费的部分，也可以算在今年的社会总供给之内。</p><p>我们说，没有实现需求的供给不能称之为实际意义的供给。当年产品的存货没有实现价值前就不能列入本年度计算。另外，由于意外事故等（例如，因大火意外烧掉的商品、因雨水浸泡过的货物等情况）损耗掉的部分商品，也不包括在当年总供给范围内。</p><p>我们知道，供需平衡是社会生产顺利进行的保证，也是资源优化配置的前提。所以我们说，实现总供给和总需求的平衡，对一国经济的发展意义重大。</p><h3 id="供给学派的理论核心是什么"><a href="#供给学派的理论核心是什么" class="headerlink" title="供给学派的理论核心是什么?"></a><center>供给学派的理论核心是什么?</center></h3><p>供给学派是上世纪70年代中期在美国兴起的一个经济学流派，是作为凯恩斯主义的对立面和批判者而走上经济学舞台的。当时，西方国家普遍出现了经济停滞与高通货膨胀、失业以及不景气同时并存的”滞胀”现象，凯恩斯主义对此已不能加以解释，这时供给学派从加强供给管理的角度也加入了对凯恩斯主义的战斗。供给学派全面否定了凯恩斯主义的理论与政策主张，认为它是美国经济滞胀的”罪魁祸首”。供给学派的理论核心是∶用供给管理政策取代凯恩斯主义的需求管理政策。供给学派为了给他们的政策主张提供理论依据，又重新拾起萨伊定律并加以包装，公开承认萨伊定律具有真理性，否认”需求会创造供给”的凯恩斯定律，坚持认为购买力总是等于生产力，不可能由于需求不足而导致生产过剩。</p><p>萨伊定律主要说明，在资本主义的经济社会一般不会发生任何生产过剩的危机，更不可能出现就业不足。因为供给能够自动创造自己的需求，生产会自行创造销路。这个论断是如何得出的呢?假如我们供给劳动获得工资的同时，并不去消费而是储存起来，又如何产生新的需求呢?原来萨伊定律是建立在物物交换基础之上的，或者说即使存在货币，但是货币也仅作为媒介交换的手段而存在，流通过程中不涉及货币的储存。此时，资本家供给资本获得利息，劳动力供给劳动获得工资，出租土地获得地租等要素供给的最终目的都是为了获得其他的生活资料或者生产资料。所以，增加供给的同时自然就会产生相应的需求，整个社会总供给和总需求最终也必然相等。</p><p>我们知道，供给学派并不是萨伊定律的简单复活，他们不是一般地号召增加供给，而是要求人们注意美国经济衰落的最重要因素——生产率下降问题。并认为提高劳动生产率是解决通货膨胀的最好办法。而要提高劳动生产率，必须强化个人刺激。供给学派认为，税收是激励个人和企业进行经济活动的最主要因素，降低税率能刺激供给，促进经济增长。供给学派所倡导的一系列供给管理措施，除了改革税制与税率，还包括刺激成本形成、奖励技术创新、调整经济结构、降低公共经济在国民经济中的比重、提高竞争程度和降低市场刚性，等等。</p><p>供给学派虽然是20.世纪西方经济学中一个短命的、昙花一现的学派，但其从供给方面来促进经济增长和经济发展的思想仍然具有现实意义。</p><h3 id="潜在总供给与实际总供给"><a href="#潜在总供给与实际总供给" class="headerlink" title="潜在总供给与实际总供给"></a><center>潜在总供给与实际总供给</center></h3><p>我们知道，总供给和总需求是经济学中常涉及的两个词语，不过，大多数人可能都没有注意到这里的供给是包含两个范畴不同的概念——潜在总供给和实际总供给。</p><p>值得一提的是，我们平时所说的总供求关系实际指的是总需求和潜在总供给的关系。这是为什么呢，因为实际总供给是波动的，而潜在总供给才是一定的。简单地说，实际总供给就是我们最后见到的 GDP 实际值，对应于实际的最终产出;而潜在总供给是指在一国技术水平一定条件下，资源最有效配置时，充分利用资本和劳动力等各种投入要素状况下所生产出来的产品和服务总额。短期内，潜在总供给是一定的，因为像技术进步、制度创新、管理改善这些能提高社会生产能力的因素是需要一定时间过程的。</p><p>现实中，实际总供给会高于或低于潜在总供给。很多人不理解为什么会这样，其实道理很简单，因为实际供给是由需求决定的，即由供求关系来决定实际产出。就像企业的产品取决于市场需求一样。也正是实际总供给相对于潜在总供给的偏离，导致了我们前面所说的经济周期的不可逃脱性。因为当现实的生产能力低于潜在生产能力，现实的供给小于生产能力充分发挥时所能提供的供给时，无疑会导致经济的低迷和萧条，具体表现就是生产能力的闲置和浪费。而当现实的供给大于现有生产能力所能提供的供给时，无疑会导致经济过热的现象。</p><p>我们常提到的产能过剩就是实际总供给低于潜在总供给的具体表现。产能过剩是目前我们国家经济出现的一个问题，到2010年上半年，我们在 24个重要工业行业中有 19 个出现不同程度的产能过剩，有的过剩程度很严重。钢铁、电解铝、铁合金、焦炭、电石、水泥、电子通讯设备制造等重工业行业以及纺织、服装等轻工行业产能过剩都是比较严重的。像钢材产能过剩40%，电解铝过剩58.4%，焦炭过剩200%;家电过剩30%，电视机过剩90%，纺织、服装产能过剩超过100%。绝大多数加工制造业生产能力利用率不到70%，有些行业利用率不到40%。有900多种工业产品的产能利用率低于60%。所以，产能过剩是我们国家目前一个亟待解决的经济问题。</p><h3 id="供给会自动创造需求吗"><a href="#供给会自动创造需求吗" class="headerlink" title="供给会自动创造需求吗?"></a><center>供给会自动创造需求吗?</center></h3><p>经济学界一直存在着究竟是供给决定需求还是需求决定供给的争论，其实这和”先有鸡还是先有蛋”的争论有着微妙的相似之处，实际上这个问题的关键并非在于谁决定谁，我们既可以讲供给决定需求，也可以讲需求决定供给。看的角度不同会导致结论的不同。</p><p>从生产的角度看，是供给创造需求。也就是生产什么、生产多少，我们才能消费什么、消费多少。尤其是新产品的开发，更是如此。是首先开发出新的产品，创造出新的消费需求。举一个最为简单易懂的例子，比如在现代社会中，由于科学技术的发展，人们生活水平提高了，过去能吃饱就行了，但现在更加注重追求生活的质量与品味，比如生产出了高清晰度液晶电视机，也许你并不需要它，但是社会上有这个产品（供给），导致一部分人对它需求而消费购买。实际上，很多产品如电话、手机、汽车、计算机等等，是先有产品后有需求，即开发出的新产品创造了新的需求。</p><p>从消费的角度看，是需求决定供给。也就是生产出来的产品，只有通过消费满足了人们的某种需要，使产品的功能得到实现，生产方能继续进行。如社会需要多少部手机，多少辆汽车，你才能生产出多少部手机，多少辆汽车。就是以销定产，以需定产的概念。在这里需求起到了决定的因素，超过了社会需求，就会造成产品积压，资源浪费。</p><p>至于萨伊定律的对与错，我们无需争论。因为萨伊所处的时代，是生产力发展水平低，供给不足，因此增加的供给会被增加的需求所吸收，货币只起短暂的媒介作用。而我们今天所面临的是需求约束型的增长环境，因此一味的相信供给创造自己的需求，可能会导致企业盲目扩大生产的局面。但这并不是说供给创造需求就毫无道理，我们都知道新市场都是靠新产品来开拓的。这就告诉我们，开发新产品、创造新需求重要，根据社会需求组织有效供给也重要。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>外汇储备 - 从60个指标数据看懂宏观经济（四）</title>
    <link href="/2021/03/13/%E5%A4%96%E6%B1%87%E5%82%A8%E5%A4%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/13/%E5%A4%96%E6%B1%87%E5%82%A8%E5%A4%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 四、外汇储备 - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="什么是外汇储备"><a href="#什么是外汇储备" class="headerlink" title="什么是外汇储备?"></a><center>什么是外汇储备?</center></h3><p>外汇储备是一国政府所持有的国际储备资产中的外汇部分，我们也可以理解为一国政府保有的以外币表示的债权。或者说，是一个国家货币当局持有并可以随时兑换外国货币的资产。如果我们狭义地概括，外汇储备是一个国家经济实力的重要组成部分，它包括现钞、国外银行存款、国外有价证券等。我们知道，在世界经济一体化的背景下，外汇储备对于一国用于平衡国际收支，稳定汇率，偿还对外债务，有着相当重要的作用和影响。外汇储备是一个量值的数据，由于美元的国际货币地位，一般都以美元（或折算成美元）为统计单位。</p><p>看看我们国家外汇储备的情况，大家知道，一直到改革开放初期，我们的外汇储备都处于短缺局面。1952年，中国外汇储备只有1.39 亿美元，到1978年，也只增加到1.67 亿美元。随着对外开放的推进，外汇储备逐步由短缺走向富裕，1990 年外汇储备超过百亿美元，达到 111 亿美元， 1996 年超过千亿美元，达到1050 亿美元，这些都得益于经济的快速增长。</p><p>近几年我国的外汇储备迎来了一个”爆炸式”的增长过程，到 2006年2月增加到8537 亿美元，首次超过日本，成为全球第一;到 2008 年4月，增加到17600 亿美元，超过世界主要7大工业国 G7 的总和;到 2009年4月，增加到 20088 亿美元，成为全球第一个跃过2万亿美元外汇储备的国家;到 2010 年6月底已达到 24543 亿美元，独占全球外汇储备的 30%。2010年全年的外汇储备余额为28473 亿美元，同比增长了18.7%。</p><p>看到上面那么多令人欣慰的数值，但很多人不清楚，我们这么多的外汇储备都”储”在哪儿了?这个问题政府部门没有对外明确公布过，依据国际清算银行的报告，目前在中国的外汇储备中，美元资产占70%左右，日元约为10%，欧元和英镑约为20%。在这些资产中，最重要的资产是购买美国等国的长期国债（约占储备规模的50%），购买美国等国的长期机构债（约占储备规模的40% ），投资购买股权、长期企业债券和短期债券的比重非常有限（仅占储备规模的10%左右）。也就是说，我们用相当比例的外汇，投资购买了国外的国债等有价证券，以获取必要的利润。当然，债权是我们的，但钱”储”到国外被借用了。</p><h3 id="外汇储备多多益善吗"><a href="#外汇储备多多益善吗" class="headerlink" title="外汇储备多多益善吗?"></a><center>外汇储备多多益善吗?</center></h3><p>一定的外汇储备是一国进行经济调节、实现内外平衡的重要手段。当国际收支出现逆差时，动用外汇储备可以解决国际收支的平衡问题。例如当一国从国外取得的收入小于对外支付时，就可以直接动用外汇储备来弥补缺口，如同家庭入不敷出动用储蓄一样。当国内宏观经济不平衡，出现某些商品总需求大于总供给时，例如，出现粮食减产，矿产品短缺等情况，就可以动用外汇组织进口，从而调节总供给与总需求的关系，促进经济的平衡。同时当汇率出现波动时，可以利用外汇储备干预汇率，使之趋于稳定。即通过外汇供给的增减，促使外汇的供给与需求保持大体的平衡。例如，美元对人民币汇率上升，我们可以通过在外汇市场增加美元供给量的手段来抑制美元汇率的升幅。因此，我们说外汇储备是实现经济均衡稳定的一个必不可少的手段，特别是在经济全球化不断发展的今天，一国经济更易于受到其他国家经济影响的情况下更是如此。</p><p>大家清楚了外汇储备的功能和重要意义，那么，外汇储备是多多益善吗?</p><p>外汇储备是不是越多越好，这是近年来学术界探讨的一个热点问题。有一种观点认为，我国是发展中国家，各种支付需求强烈，面临的金融风险也较大，因此，外汇储备不嫌多;另一种观点认为，任何事物发展变化都应有个界限，外汇储备还是适度为好。事实上，外汇储备应该讲究一个适度的储备量。按照美国著名经济学家特里芬的观点，一个谨慎的外汇储备水平应当为该国3~6个月的进口额，就是相当于年进口额的 1/4～1/2，这是国家帮助进口商或进口企业在出现不可抗的支付危机中作为最后债权人的保证。按照这样的标准，我国的外汇储备已大大超过了这个正常比例。</p><p>大家知道，外汇储备过大，确实给我们造成了很大的压力。</p><ul><li><p>一是外汇储备过多，导致对人民币需求增加，从而会支持人民币汇率上升。由于创汇的主体是企业，企业的储汇不能在我们国家流通使用，需要兑换相应的人民币，我们说，一国货币需求大，自然升值压力也大。如果人民币再进一步升值，这虽然增强了我们国家币值的坚挺程度和国际地位，但同时却不利于我国商品的出口。</p></li><li><p>二是外汇储备过多，相应增加货币量，也会加大国内一定时期通货膨胀的压力，影响国内物价稳定和经济发展。</p></li><li><p>三是外汇储备大量增加，并不等于储备效益也大大增加。因为外汇储备多为硬货币（指在国际金融市场上汇价坚挺并能自由兑换、币值稳定、可以作为国际支付手段或流通手段的货币。主要有美元、英镑、日元、法国法郎等。），硬货币由于在全球范围内被广泛接受而利率较低，所以储备越多，利息收益的潜在损失也越大。</p></li><li><p>四是外汇储备不断增加，为了保值等于把得之不易的外汇存到外国银行让外国人使用，而我们自己有时却捉襟见肘，造成宝贵资源的低效益使用甚至浪费。</p></li><li><p>五是外汇储备过度增加，还会失去获取国际金融组织优惠低息贷款的权力，同时也会面临更大的汇率变动风险，增加对其进行管理的难度。</p></li><li><p>六是外汇储备持续过度增加，必然意味着国际收支存在巨额的顺差，因而也不断招致其他国家的不满甚至报复，成为贸易保护的受害者。</p></li><li><p>七是如全球的金融危机外币贬值，我国巨额外汇储备就会面临缩水风险。可见，我们作为发展中的大国，外汇储备应当充足，但也不宜过量。</p></li></ul><h3 id="外汇储备不是国家财政收入"><a href="#外汇储备不是国家财政收入" class="headerlink" title="外汇储备不是国家财政收入"></a><center>外汇储备不是国家财政收入</center></h3><p>“外汇储备”这个经济数据近些年一度很火，这里我们讲个小插曲∶国内有学者提出个建议，从我们2 万亿美元外汇储备中拿出1万亿美元分给老百姓，每人分1万元人民币，对改善民生和扩大内需都有益。这个提议很振奋，也使更多的民众关注我国的外汇储备情况。</p><p>然而，我们要告诉大家，外汇储备可不是政府的财政收入，不可以像政府支出那样使用出去。财政收入主要来自企业和居民缴纳的税款，是政府提供服务的报酬，因而构成政府收入或者政府资产。而外汇储备实际大多是创汇企业和居民的存款，并不直接属于国家所有。企业创汇、老百姓打工挣了外汇，这些外汇在国内不能流通，一般是存在指定的银行。这些来自企业和居民的外币储蓄就是我们所说的外汇储备的主体。它们都是企业和居民名下的钱，在这个环节上国家没有权利去分这些钱，这从一般道理讲是显而易见的。可能你会说，我们国家很多创汇企业是国有企业，他们的外汇就是国家的外汇，但我们说不能这样简单的联系，国家实行政企分离，在这上面是不能等同的。</p><p>我们知道，国家能动用外汇的时候，是要在结汇之后，也就是国家拿人民币买下这些外汇，而存款人提汇时提走的是人民币。可以说，中央银行是通过增加货币发行从企业和个人手中取得（购买）的，这时外汇储备才成为中央银行的资产。如果这时用外汇储备惠及民众，相当于央行用等额外汇储备来扩张货币量，这将引发通货膨胀风险，另外，这也是央行职能所不允许的，当然就更没有法律依据。可见，外汇储备与财政收入不同，财政收入是真实的政府收入，但我们知道，即使是财政收入，它的支出使用范围一般也在年度财政预算的规定之内。</p><h3 id="外汇储备保值升值考验我们的智慧"><a href="#外汇储备保值升值考验我们的智慧" class="headerlink" title="外汇储备保值升值考验我们的智慧"></a><center>外汇储备保值升值考验我们的智慧</center></h3><p>我们知道，全球外汇储备规模2009 年已超过8万亿美元，我们国家央行公布的数据显示，截至2010年6月末，国家外汇储备余额为24543 亿美元，同比增长 15.1%，增幅全球最高。这样高额的外汇储备保证了我们足够的国际支付能力，但要使它保值升值，却给我们出了一个比较大的难题，考验着我们的智慧。<br>我们知道，华尔街金融危机发生后，美国经济低迷不振，为刺激经济，美国持续下调利率、增发货币，美元汇率持续走低。美国采取弱势货币政策对自身来讲是有利的，一方面可以促进本国的出口，另一方面美元贬值可以使美国减轻债务。但一个必然的后果就是造成国际市场以美元计价的商品价格飙涨，原油、黄金、农产品价格不断上涨。</p><p>美元在国际市场购买力逐渐下降，对我国巨额外汇储备来说是很大的威胁，我们不断增加的外汇储备只是一种纸上财富，因为外币升值、贬值的决定权不在我们手中。我们知道，我国巨额的外汇储备主要是美元，而且相当比例购买了美国国债，这就像我们居民个人一样，钱存在银行，利息总赶不上物价上涨的幅度，自己的钱在银行里眼睁睁地看着一点点贬值，但又没有其他的保值升值途径，这方面其实道理是一样的。我们购买的美国国债获取利润，面临着贬值等安全问题，但不买成为死的美元储备就更贬值。</p><p>针对中国外汇储备基本以美元为主，不少专家建议要多元化外汇储备的币种和资产储备形式，比如增加石油与矿产资源的储存量，遵循”鸡蛋不能放在一个篮子里”的原则。我们讲，这些思路都是对的，但仔细考量，我们发现要真正实现外汇储备多元化还是比较困难，毕竟美元在国际货币体系中的地位在短期内不会发生变化，而且美元依然世界上流通性最好的货币。</p><p>从另一个资产储备形式看，我们知道，现在发达国家尤其是美国都建立了庞大的战略石油储备，中国也正在积极建立自己的战略石油储备。但这里有个问题，石油是要存放在油库的储油罐中的，储油罐可不像我们农村的粮囤，建油库耗资巨大，不可能短期内就建成足够的储油设施。根据我们国家的规划，到2020年以前，才能陆续形成相当于100天石油净进口量的储备总规模。即使中国建立起这样的战略石油储备能力，按现在的国际市场价格，也不过几百亿美元，消化外汇储备的功能也很有限。那么，我们看看其他矿产，存储金属矿石可能简单些，有足够大场地堆放就可以，但这里也有一个土地和环境的问题。另一方面看，国际上矿产等大宗商品的价格很敏感，我们大量购买储备，会引起价格剧烈波动，对世界经济也会产生影响。从这些矿产品的价值看，实际消化外汇储备的功能更有限。</p><p>加快实施”走出去”战略，把外汇储备运用与企业”走出去”结合起来，可能是目前情况下化解过高外汇储备的理想方式。早在上世纪 80 年代，我们已经有一些企业在收购和参股境外的矿产企业了，但那时候的主要出发点是为保证矿产资源的供应。在世界经济危机爆发、中国外汇储备激增等新形势下，这类直接投资不仅可以提高中国矿产资源供应的可靠性，还将风险较大的外汇资产转化为更安全的资源资产，同时也能带动中国矿山技术、设备的出口，可谓一举多得。我们说，从政策上鼓励中国民营企业对外投资，金融机构提供外汇支持，使我们国家的对外投资规模逐渐扩大，这不失为一个好的思路。</p><p>大家知道，我们国家引进外国的投资额是很大的，而我们企业的境外投资规模也在不断扩大。到2010年9 月，对外直接投资同比增长10.4%，我国境内企业共对全球 118 个国家和地区的2426 家境外企业进行了直接投资，实现非金融类对外直接投资 362.7亿美元，同比增长 10.4%，投资的对象主要集中在商务服务业、采矿业、制造业和批发零售业等。大家知道，我国对主要发达经济体的投资呈现快速发展的态势，对美国、欧盟和日本的直接投资额分别为8.28亿美元、17.45 亿美元和1.5 亿美元，虽然绝对量还不是太大，但比较上年同期分别都有较大的增长。</p><p>有海外机构预测，近期中国的对外直接投资额将有可能首次超过引进外国直接投资额。这是一个积极的预测，不论哪年实现，都是中国经济对外开放的一个里程碑式的进展，我们说它的意义怎么估计也不会过高。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>消费率、储蓄率 - 从60个指标数据看懂宏观经济（三）</title>
    <link href="/2021/03/13/%E6%B6%88%E8%B4%B9%E7%8E%87%E3%80%81%E5%82%A8%E8%93%84%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/13/%E6%B6%88%E8%B4%B9%E7%8E%87%E3%80%81%E5%82%A8%E8%93%84%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>三、消费率、储蓄率 - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="一对反向变化的”孪生兄弟”"><a href="#一对反向变化的”孪生兄弟”" class="headerlink" title="一对反向变化的”孪生兄弟”"></a><center>一对反向变化的”孪生兄弟”</center></h3><p>消费率又称最终消费率，是一个国家或地区在一定时期内（通常为1年）的最终消费占当年 GDP的比率。它反映了一个国家生产的产品中用于最终消费的比重，是衡量国民经济中消费比重的重要指标。如果用公式表示就是∶消费率=（最终消费支出额/ GDP）×100%，其中，最终消费支出额包括居民消费和政府消费，一般按现行价格进行计算。例如，2008年，按当年价格计算，我国居民消费支出为108392.2亿元，加上政府消费支出40720.4 亿元，按支出法计算的 GDP为306859.8亿元，那么2008年全社会的最终消费率=（149112.6/306859.8）×100% =48.6%。</p><p>如果我们统计居民消费率，就只将居民的有关数据进行计算（居民消费占 GDP 的比重）。2008 年我国社会居民的消费率 =（108392.2/ 306859.8）×100%=35.3%，国际上使用居民消费率的统计口径也比较多。我们国家的居民消费率和世界比较，还是很低的，不仅低于发达国家，也低于发展中国家。2008 年中国居民消费率为 35.3%，美国为 70.1%，我们只是美国的一半，再看看同为亚洲国家的印度，印度是 54.7%，也比我们高了很多。</p><p>储蓄率有两种统计口径。一种是居民储蓄率，一种是社会储蓄率。居民储蓄率一般用居民个人可支配收入总额中储蓄额所占的百分比来计算，即储蓄率=（储蓄额/个人可支配收人总额）×100%。如果以国家为统计单位，就是全体居民可支配收入总额中全体居民储蓄总额所占的百分比。社会储蓄率是国内储蓄、国际收支经常账户顺差及外汇储备之和与GDP之比，均用百分数表示，这也是广义的储蓄率。我们日常生活中经常提到的是狭义的居民个人储蓄率概念。</p><p>美国在西方发达国家中，居民储蓄率是最低的，上世纪八九十年代为 8%左右，进入21世纪以后持续下降。我国的居民储蓄率，在世界范围内高居前列，上世纪 90 年代，为 20%左右，到2007年居民的储蓄率已经达到了其可支配收入的30.2%。我国居民储蓄率的持续偏高走势，虽然和东方民族”勤俭节约”的文化传统有其关联，但主要原因，还是由于我国不完善的社会保障体系和国民整体投资意识弱以及投资渠道窄等因数所致。</p><p>消费率过低一直是我们经济运行中的突出问题。纵向看，2008年，我国社会最终消费率约为48.6%，较1978年（最终消费率约为62.1%）下降了13.5个百分点，如果看居民消费率就更低。横向比较，近20多年来，世界平均消费率约为77%，我们与国际平均水平相比，也低了20多个百分点。由以上数据也可以看出，我国的消费水平总体上处于较低水平，而且呈现不断下降的趋势。</p><p>消费率、储蓄率是一对反向变化和相互矛盾的”孪生兄弟”，低消费往往和高储蓄相伴生，低储蓄一般情况下也和高消费的倾向相联系。我们知道，低消费率对我国经济的影响是不言而喻的。一方面低消费率伴随着高储蓄率，而高储蓄率也必然催生高投资率，原因很简单，因为银行吸储的资金多了，它的支付利息的压力会很大，必然增加投资放贷的力度。当然我们说高储蓄率对保证我国投资建设有积极作用，但另一方面，却又造成我国依靠投资拉动增长的粗放式发展方式的难以改变。此外，我们国家资本市场的不完善，投资渠道缺乏多元化，居民的储蓄存款又多为预防性存款，使得我国居民储蓄转化为投资的效率低下。在现阶段，居民的储蓄过高，必然影响内需消费，最终影响我国经济的长期稳定增长。</p><h3 id="“蜜蜂的寓言”的启示"><a href="#“蜜蜂的寓言”的启示" class="headerlink" title="“蜜蜂的寓言”的启示"></a><center>“蜜蜂的寓言”的启示</center></h3><p>18 世纪初，荷兰有一个名叫曼德维尔的医学博士，在《蜜蜂的寓言》书中运用设想的蜜蜂社会来阐述他要表达的哲学和社会学理念。作者在这本书中把人类社会比喻为一个巨大蜂巢，把人比喻为蜂巢中的蜜蜂。最初，蜜蜂们都不择手段地满足自己的私欲和虚荣，整天大吃大喝，但是整个蜂群却很兴旺发达。而当蜜蜂们听从一个哲人的节俭教导之后，觉得很有道理，于是，个个争当节约、寡欲的模范，却导致了整个蜂群的萧条和衰败。曼德维尔认为，人类社会和蜜群都遵循同蝉的法则，在生存本性的前提下，人们为了贪念和私欲而整日忙碌，正是在这些欲念驱动下，才繁荣了社会经济，促进了人类文明的延续和发展。</p><p>这个寓言向我们阐述了”节俭悖论”的道理，即节俭对于个人来说是好事，是一种值得称赞的美德，但对于整个国家来讲，如果成为所有民众的准则，那可能就是一件坏事，会导致国家经济的萧条衰败。</p><p>曼德维尔的观点与传统道德相违背，在当时，虽然《蜜蜂的寓言》引来了众多的非议、质疑甚至批判，但我们知道，经济学家亚当·斯密却从中颇受启示，他著名的”看不见的手”和”分工理论”，灵感就来自《蜜蜂的寓言》一书。</p><p>从《蜜蜂的寓言》联系宏观经济，积极地提倡消费也确实有它的现实意义。</p><h3 id="如何让消费领跑中国经济增长"><a href="#如何让消费领跑中国经济增长" class="headerlink" title="如何让消费领跑中国经济增长"></a><center>如何让消费领跑中国经济增长</center></h3><p>这次华尔街金融危机不仅仅是对我国宏观经济决策部门的考验，实际上对我们每个人都有着或多或少的影响。如果大家都节衣缩食，持观望心态，当然无助于宏观经济形势的转变。因为在外需大量萎缩的情况下，扩大内需将是政府期望拉动经济增长的新引擎。</p><p>如何让消费领跑中国经济增长呢?说直白了，就是如何让老百姓心甘情愿多花钱的问题。事实上，老百姓不是不愿意消费，而是担心目前的消费会导致日后生活的无法保障。从这个角度来看，启动内需，首要问题是如何让居民对未来有信心，从而放心地进行即期的消费，这样也能扭转居民高储蓄率的现状。</p><p>吃、穿、住、学、行和每个居民息息相关。如果不从这些方面着手，使居民收入水平的增长速度赶上 GDP增长速度，那么谈启动内需恐怕也是纸上谈兵。当务之急，我们应该通过增加保障性住房的供给来缓解居民买房难的困难;通过最低工资标准的上调，职工薪金增资制度保障，使居民的收入水平不断提升;提高社会保障的标准和覆盖率，这是扩大消费的基础。切实解决”三农问题”，如果我们国家的人口占多数的农民逐渐富裕起来，那将释放多大的消费能量。我们知道，想让内需领跑中国经济，还应积极探索增加居民收入的有效渠道，实现居民收入来源多元化。在以工资收入为主的基础上，鼓励居民通过自主创业、资本投资、多技能兼职等方式来增加自身收入，才能实现经济发展和居民消费水平不断提高的良性循环。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>经济增长率 - 从60个指标数据看懂宏观经济（二）</title>
    <link href="/2021/03/13/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%A2%9E%E9%95%BF%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/13/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%A2%9E%E9%95%BF%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 二、经济增长率 - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="经济增长之谜"><a href="#经济增长之谜" class="headerlink" title="经济增长之谜"></a><center>经济增长之谜</center></h3><p>经济增长率也是观察宏观经济的重要指标。它反映的是一个国家或地区在一定时期内经济总量的增长速度，这个指标对我们经济走势更直接、明了。一般用GDP的增长速度来衡量，用百分数表示。例如我国2010年 GDP为397983 亿元人民币，比上年增长 10.3%。</p><p>相邻两年的GDP增长率被称为年度经济增长率，也就是统计年的 GDP指标减去上年的GDP指标再除以前一年的GDP指标，最后乘上百分数。用公式可表示为∶（统计年的 GDP指标 -上年的 GDP指标）/上年的 GDP指标×100 %。</p><p>如果以当年的价格计算，统计出的是名义GDP，计算出的增长率就是名义增长率;如果剔除了物价变动因素，统计出的是实际 GDP，计算出的增长率就是实际增长率。在衡量经济增长时，我们一般都采用实际经济增长率。我们举个例子，按1990年价格计算我国2003 年的 GDP是61687.9亿元，2004 年的 GDP 是 67548.2 亿元，因此 2004 年的经济增长率 = (67548.2 - 61687.9)/61687.9 × 100% =9.5%。这个增长率是实际增长率。再如，按当年现价计算 2008年国内生产总值总量为314045 亿元，按当年现价计算 2009年国内生产总值总量为340507 亿元，因此 2009 年的经济增长率 = （340507 -314045）/314045 ×100%=8.4%。但这个增长率为名义增长率。剔除物价 314045变动因素，国家统计局公布的 2009 年我国 GDP 的实际增长率最终为 9.1%。</p><p>当增长率为负时，也就是我们说的负增长，表示 GDP低于前一年，反映了经济的衰退或者”不景气”;当增长率为零时，则表示这一年的 GDP与前一年持平。考虑到通货膨胀因素，政府在公布 GDP指标和经济增长速度时，都扣除了价格上涨因素。</p><p>我们知道，促进和保持经济增长是各国政府历来所追求的宏观经济目标之一。经济学家们曾从不同的角度为政府建言献策，为促进经济增长的宏观调控积累了不少经验。例如，被誉为”资本主义救星”的经济学家凯恩斯主张在经济萧条的时候，通过减少税收，降低存贷利率等扩张型财政政策来促进经济的增长;货币主义之父弗里德曼认为可以通过保持适当的货币增发幅度来实现经济的稳定增长;欧元之父蒙代尔则认为在开放经济体中，可以通过汇率的调控实现经济增长的目标等。</p><p>这些措施是保证各国经济稳定增长的神丹妙药吗?历史已多次证明，某项经济政策在促进经济增长过程中都存在一定局限性的。例如，税率的降低在一定程度上确实会促进企业投资和居民消费;消费的增加进一步创造了企业的需求，从而促进企业的发展;就业的增加，最终促进经济的增长。但是我们也要考虑到税率降低后的负面效应，如果税率降低的幅度过大，就可能带来政府税收的减少，导致政府出现财政赤字的危险，也会导致基础设施、国防等公共支出的减少，政府施政能力降低。再如，利率的降低虽然会减少企业的贷款成本，但同时又可能导致市场上货币量过多，易引发货币贬值的危险。</p><p>我们知道，在经济危机或经济低迷中，一般实行宽松的货币政策，政府通过投资增加财政支出是比较常规的宏观经济措施，目的当然是希望刺激消费需求，促进经济走出困境。但社会需求还真不是那么容易马上形成的，弄得不好，非但没有产生相应需求，带来的结果则可能是产出和流动性的过剩，通货膨胀的抬头，以及政府财政的巨额赤字负担。因此，我们说，没有哪一个经济措施是万能的，就像生病吃药都有副作用一样，宏观经济的调控决策应该权衡利弊，运用多种政策工具的组合、适度地进行宏观调控，才有可能实现经济增长的目标。</p><h3 id="经济增长和经济发展是一回事吗"><a href="#经济增长和经济发展是一回事吗" class="headerlink" title="经济增长和经济发展是一回事吗?"></a><center>经济增长和经济发展是一回事吗?</center></h3><p>日常生活中，我们时常把经济增长和经济发展混为一谈。可是，如果你平时对新闻关注的话，就会注意到我们国家的表述，已改用经济发展一词而非经济增长。这是为什么呢?二者有区别吗?我们一般听上去意思相差不大，但从经济学角度来看，却有着很大差别的。经济增长注重的是量的结果，而经济发展不仅关注量的方面，还包括质的方面。具体来说，经济增长表现为更多的产出，而经济发展不仅表现为产出的增加，还体现了产品生产和分配所依赖的技术和体制安排上的变革等。</p><p>我们做个比喻，强调经济增长类似于强调个人的身高和体重;而强调经济发展则类似于强调个人机能以及素质协调的改变。因此，我们国家不能把经济增长（高产出）作为经济改革的着眼点，而应当是把着眼点放在包括高产出在内的，建立和谐进步的社会秩序、合理的经济结构、健全的经济机能等一系列发展指标上。当然，经济发展从经济增长开始，没有增长就没有发展，但实现了经济增长却不一定实现了经济的发展。</p><p>我们国家转变经济发展方式方针的提出，使得”产业升级”一词开始变得时髦起来。所谓的产业升级，就是指形成以高新技术产业为先导、基础产业和制造业为支撑、服务业全面发展的产业格局。简单地说，就是从依靠制造业带动经济增长转到依靠制造业和服务业协同发展拉动经济增长，以及实现各产业内部从劳动投入为主到依靠知识和技术投入为主的转变。我们知道，尽管我国制造业产品规模很大，位居世界第一，但是核心技术的缺失却导致了”制造业大国”很难向”制造业强国”的转变。从这个意义上说，也就是要强调第三产业的发展，因为第三产业中的很多现代服务业像物流、信息、通信、金融、技术研发等都是制造业重要的中间投入。只有大力发展了服务业，才有可能带动制造业和农业由劳动密集型向资本和知识密集型的转型升级。2008年，我国第三产业的比重约为40.1，而美国在 1997年第三产业比重就已经达到了75.8%;日本也达到了 68.3%，由此可以知道，我国服务业的发展还是比较滞后的，因此要转变我国的经济发展方式，就必须加大服务业发展力度，促进产业的优化升级。</p><h3 id="什么是拉动我国经济增长的”三驾马车”"><a href="#什么是拉动我国经济增长的”三驾马车”" class="headerlink" title="什么是拉动我国经济增长的”三驾马车”?"></a><center>什么是拉动我国经济增长的”三驾马车”?</center></h3><p>“三驾马车”的概念前面提了一下，具体讲，拉动我国经济的”三驾马车”是指投资，消费，出口。投资就是我们常说的资本形成总额，从资金来源看，由预算内资金、国内贷款、利用外资、自筹资金和其他资金等五部分组成;消费一般指的是最终消费，包括居民消费支出和政府消费支出两部分;出口是本国企业的产品参与国际竞争，进入国际市场销售，也就是人们常称的外部需求。</p><p>“三驾马车”中，根据我们国家的国情和大的国际经济环境，消费应该是带动经济发展的领跑者，尤其是居民消费。我们知道，投资对经济的拉动是以存在需求支持为前提的，缺乏需求支撑的投资对经济短暂拉动的同时，带来的是通货膨胀隐患、产能过剩等负面效应;2008 年的金融危机，也使我们认识到出口依赖外需拉动经济的不可持续性。因此，拉动内需消费才是硬道理。</p><p>我们看看下面几个数据，很能说明问题。据国家统计局对2009年金融危机下我国”三驾马车”对经济增长率贡献度的测算，投资对 GDP的贡献率 95.2%，拉动 GDP 8.7 个百分点;而最终消费对 GDP 的贡献率为 45.4%，仅拉动 GDP4.1个百分点;净出口对 GDP的贡献率-40.6%，拉动 GDP -3.7个百分点，三者相加全年增长 9.1个百分点。由此我们可以知道，外需萎缩的情况下，刺激国内的投资和需求的重要性。尤其是依靠内需拉动，扩大消费需求，刺激消费，这才是我们国家经济增长的根本动力，而且从上面的统计数值看，还有很大的发展空间。另一方面，消费不足则会削弱投资对经济增长的拉动作用，使投资增长得不到最终消费需求的支持，大量的社会产品价值难以实现，严重影响社会再生产的顺畅进行，会制约我们经济的可持续协调发展。</p><h3 id="“刘易斯拐点”离我们还有多远"><a href="#“刘易斯拐点”离我们还有多远" class="headerlink" title="“刘易斯拐点”离我们还有多远?"></a><center>“刘易斯拐点”离我们还有多远?</center></h3><p>我们国家改革开放 30 多年来，经济增长率年平均达到近 10 %，人们可以真真切切地感觉到中国的日益强大，以致很多学者对中国经济何时能追赶上美国都有着不同的推测。早在2001年，英国经济史学家麦迪森就曾用具体数据测算表明 2030年中国将超过美国。在2009年，高盛首席经济学家吉姆·奥尼尔也预测”中国极有可能在2027年超过美国”。超不超美国，不是我们国家发展的目标，但我们逐渐地和平崛起，却是不争的事实。</p><p>在众多西方人的观点中，德国《时代》周刊主编约瑟夫·乔夫却与众不同，他认为中国将会面临”未富先老”的局面，这一观点不得不让我们引以重视。有的测算结果认为，中国的确在 2050年左右在 GDP上超过美国，但是届时美国人的平均年龄将是全球除印度之外的大国中最低的。这表明那时美国劳动人口将增长 30%，而中国却会减少3%。</p><p>我们知道，很多工业化国家经济不振和劳动力短缺有很大关系。诺贝尔经济学奖获得者刘易斯，在 1972年提出伴随农村劳动力逐渐向城市转移的工业化过程，最终会出现劳动力从过剩到短缺转变的观点。由此，劳动力从过剩到短缺的这个转折点被称为”刘易斯拐点”。众所周知，中国依托改革开放的政策优势，尤其依托相对廉价的劳动力优势成为世界工厂，带动了中国经济的快速发展。这也就是我们经常提到的人口红利。刘易斯拐点何时来临对我国经济的影响是毋庸置疑的。金融危机下珠三角的民工荒现象、富士康代工企业的涨薪潮等似乎预示着我国人口红利的逐渐消失。我们不禁要问，中国劳动力市场的刘易斯拐点何时来临?刘易斯拐点离我们到底还有多远?刘易斯拐点的来临，意味着我国劳动力成本的上升，会使加速经济发展转型更为迫切。我们从之前依靠资本和劳动的投入驱动经济增长到依靠生产率提高驱动经济增长的转变，这对我国经济的发展将是一个很大的挑战。当然，刘易斯拐点不会很快在我们国家出现，也就是说还不是现实的威胁，但我们应该未雨绸缪化解我国经济发展进程中的各种困难。</p><h3 id="不可逃脱的经济周期"><a href="#不可逃脱的经济周期" class="headerlink" title="不可逃脱的经济周期"></a><center>不可逃脱的经济周期</center></h3><p>金融家拉斯·特维德在《逃不开的经济周期》一书中指出经济永远在繁荣和衰退之间循环，人们对于未来生活总是从乐观的高峰跌落到失望的深渊，又在某种契机下燃起希望。事实上，经济永远都在成长、繁荣、衰退和危机之间循环往复。</p><p>经济周期一般经过繁荣、衰退、萧条、复苏四个阶段，其中繁荣与萧条是两个主要阶段，衰退与复苏是两个过渡性阶段。经济处于哪一个周期一般可通过某些经济指标的高低来判断，如 GDP增长率、失业率、价格指数等。不同的阶段经济指标的表现均有所不同。下面让我们看看周期中的从经济总量指标数据透视宏观经济不同阶段的具体情况∶</p><ul><li><p>衰退阶段，开始于经济周期高峰之后，不断萎缩的需求导致供给超过需求，此时，企业的盈利能力较弱，利润率不断下降，经济开始出现滑坡，包括大宗商品在内的整体物价水平不断下跌，社会上存在大量的超额生产能力，经济增长速度减缓甚至停滞。</p></li><li><p>萧条阶段，这个阶段供给和需求都处于较低的水平，尤其是经济形势不明朗，使得社会需求不足，资产缩水，失业率处于较高的水平。但这时政府的政策效果会逐渐显现，社会恐慌情绪得到缓解，对未来的信心在慢慢恢复，整个社会经济在探底后出现回升迹象。</p></li><li><p>复苏阶段，为促进经济的恢复，很多刺激经济的政策手段逐渐显现出效果，由于经济的复苏，需求开始释放，生产活跃，价格水平趋稳并进入上升区间。GDP的增长率可能由负转正，由慢变快，并且逐步提高。由于企业闲置的生产能力还没有完全释放，周期性的扩张也变得强劲，因而企业利润大幅增长。</p></li><li><p>繁荣阶段，这个阶段由于投资需求和消费需求的不断扩张超过了产出的增长，刺激价格迅速上涨到较高水平，这个阶段就业率达到满意的程度。企业生产能力增长减速，开始面临产能约束，通货膨胀的威胁开始显现。</p></li></ul><p>我们知道，经济周期是不以任何意志为转移的，永远按照自己的规律循环往复。掌握经济周期的规律，关注经济周期各阶段的变化，是宏观经济决策机构以及经济工作者所必需的。另一方面，在市场经济条件下，企业家们开始越来越多地关注经济周期的变化。因为一个企业生产经营状况的好坏，既受到内部条件的影响，又受其外部宏观经济环境和市场环境的影响。我们知道，一个正常的企业，不管规模大小，无力决定它的外部环境，但是可以通过内部条件的改善，来积极适应外部环境的变化，充分利用外部环境，并在一定范围内，改变自己的小环境，以增强自身活力，扩大市场占有率。因此，成功的企业家对经济周期的波动是很敏感的，也能制订出相应的对策来适应周期的变化，否则将在宏观经济的周期性波动中丧失生机，甚至陷入困境。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>国内生产总值(GDP) - 从60个指标数据看懂宏观经济（一）</title>
    <link href="/2021/03/12/%E5%9B%BD%E5%86%85%E7%94%9F%E4%BA%A7%E6%80%BB%E5%80%BC-GDP/"/>
    <url>/2021/03/12/%E5%9B%BD%E5%86%85%E7%94%9F%E4%BA%A7%E6%80%BB%E5%80%BC-GDP/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 一、国内生产总值（GDP） - 从经济总量指标数据透视宏观经济</p></blockquote><hr><h3 id="20世纪的伟大发现"><a href="#20世纪的伟大发现" class="headerlink" title="20世纪的伟大发现"></a><center>20世纪的伟大发现</center></h3><p>12.5万亿美元、511.5 万亿日元、18.2321万亿人民币、2.303 万亿欧元……这些相应年度庞大的货币数值，足使关注它的人们感触良多，欣慰、警觉、窃喜、忧虑…那么，这是些什么样的神奇数值呢?</p><p>20 世纪 30 年代世界经济大萧条，当时美国总统罗斯福和他的顾问们焦虑不安、不知所措，这主要是由于缺乏美国经济全貌的信息。他们只知道铁路货运量骤减，钢产量下降，几百万人失业，却很难对经济大局全面了解，所以制定经济政策时就无从下手。为了满足当时的需要，美国商务部委托诺贝尔经济学奖得主西蒙·库兹涅茨教授开发一套国民经济账户，目的是反映美国整体的经济发展状况。</p><p>库兹涅茨教授带领研究人员，综合了全国经济研究所和商业部等的有关工作和相关数据，于1937年向美国国会提交了第一套综合的国民收入核算账户，这就是现在 GDP数据的原型。此后经过修改完善，1953年联合国向全世界发布了国民经济核算体系（SNA），不过当时使用的是 GNP，是国民生产总值。在编制 GNP时强调的是民族工业，就是本国人办的企业产值;在编制GDP时，强调的是境内工业，就是在本国领土范围内不分国别的企业产值。</p><p>我们知道在全球经济一体化的当代，各国经济更多地融合，你中有我，我中有你，很难找出原来意义上的民族工业了。面对这样的新情况，联合国统计司1993年要求各国在国民收入统计中用GDP代替 GNP正反映了这种趋势，现在各国都采用了GDP这一数据。可见，正是美国对信息的巨大需求导致了GDP账户的出现和发展。</p><p>美国商务部在 20 世纪末回顾他们的历史成就时，不无自豪地将 GDP的发明与运用称为”世纪性杰作”。美国前总统经济顾问委员会主席马丁·贝利指出∶很难想象，如果没有及时的和准确的国内生产总值等数据，我和其他人怎样谈论美国经济和商业周期。美国著名经济学家保罗·萨缪尔森曾经说过，GDP是 20 世纪最伟大的发现之一，是观察经济发展的卫星云图，可以反映经济的整体运行情况。没有GDP这个总量指标，政策制定者就会陷入杂乱无章的数字海洋而不知所措。没有 GDP这个总量指标我们无法了解一国的经济增长速度是快还是慢，是需要刺激还是需要控制。因此 GDP就像一把尺子，一面镜子，是衡量一国经济发展和生活富裕程度的重要指标。GDP和有关数据就像灯塔一样，帮助政策制定者引导经济向着主要的经济目标发展。</p><p>以上这些溢美之词并不夸大，GDP是反映一国经济实力、经济发展水平和经济增长的一个基础性的总量经济指标。我们都说美国是全球经济实力最强的国家，依据的就是美国的 GDP总量数值和市场规模。我们看看具体的数值，如 2009 年美国的 GDP 为142562.75 亿美元，比第二名日本 50680.59 亿美元、第三名中国49089.82亿美元都多出近10万亿美元。但大家都知道，中国 GDP 全球增长速度最快，令世界瞩目。如在遭遇金融危机的 2007、2008 年，中国 GDP 仍保持了13.01%和9.05%的增长速度，日本为2.39%和-0.64%，美国为2.03%和1.11%，而世界平均水平也仅为3.83%和2.06%。2010 年，我国 GDP为397983 亿元人民币，按2011年1月的人民币与美元比价（1∶6.58）约为60483.79亿美元，同比（同比是与历史同期比较，例如2011年2 月份与2010年2 月份相比;环比是与上一统计段比较，例如 2011 年 2 月份与 2011 年1月份相比较）增长 10.3%，我国超过日本，成为世界第二大经济体。现在全世界都关注中国经济，中国已经成为世界经济增长的发动机。</p><p>有了国家的经济总量，如果除以这个国家的人口，就派生出人均 GDP的概念，也就是人均国内生产总值。它也是观察经济发展状况的重要指标，主要是衡量各国人民生活水平的一个标准，反映一个国家和地区的富裕程度。2009 年，卢森堡人均 GDP 超过了10 万美元，排名全球第一，公认为世界最富;中国只有3678 美元，排在第 98 位，仍是发展中国家。</p><p>我们表面上看，GDP 似乎是一个宏观的经济指标，跟老百姓的柴米油盐没有多大关系，其实不然。GDP 不仅是经济形势阴晴的反映，也关系到人民生活水平的改善，关系到居民的实际收入状况。GDP是经济学中一组大写字母国民、生产、总值英文的缩写，它是其他经济指标之母，是月度、季度、年度中发布的最重要的统计数据。对许多人来说，GDP都是必读的。宏观经济管理和决策部门的预测人员谨慎地对它进行分析，寻找经济走向的蛛丝马迹。各类公司的经理人员借助它编制计划，做出经营决策，预测销售增长。资本经营者通过研究 GDP来调整投资策略。政府和央行官员把 GDP看作他们政策实施效果的成绩单。由于这样或那样的原因， GDP 也成为政府、企业甚至民众最关注、最期盼的一个指标。</p><h3 id="什么是-GDP-它是如何核算的"><a href="#什么是-GDP-它是如何核算的" class="headerlink" title="什么是 GDP?它是如何核算的?"></a><center>什么是 GDP?它是如何核算的?</center></h3><p>既然 GDP如此重要，我们有必要先搞清楚到底什么是 GDP。GDP就是国内生产总值，是指按市场价格计算的一个国家（或地区）所有常住单位在一定时期内市场活动的最终成果。说得通俗一点，它衡量的是一个国家或地区，在一个年度内创造了多少新增的物质财富。</p><p>那么，GDP是怎么得出来的呢?我们说，GDP可以从生产、收入、支出三个方面来考察和统计，因而有生产法、收入法和支出法三种核算方法或统计途径。</p><p>从生产方面统计，GDP 是各个部门或产业创造的增加值之和。计算方法是∶各部门或产业的总产值减去中间消耗因素，即为GDP。我们国家统计局每年都会公布按生产法统计的 GDP。如果根据国家统计局 2010 年的统计公报，第一产业增加值为 40497 亿元人民币，第二产业增加值为 186481亿元人民币，第三产业增加值为 171005 亿元人民币，2010 全年国内生产总值为 397983 亿元人民币。</p><p>人们为生产 GDP 做出了贡献，也因此获得收入。从收入方面统计， GDP由四部分构成。第一部分是劳动者报酬，这是付给各个行业所有劳动者的工资;第二部分是固定资产折旧，例如，投资某一企业时，购置了 1000 万元固定资产（如机器设备等），年折旧率是 10%，每年的折旧费 100 万元就要计入当年的 GDP;第三部分是政府的净税收，体现为所有依法交纳的税额中由政府支配的部分;第四部分是企业盈余，是通常我们所说的企业的盈利部分。</p><p>人们获得收入以后，是要消费出去的，换个角度讲，GDP是怎么支出的呢?从支出的方面统计，GDP由三部分构成。第一部分是总消费，包括居民的消费与政府的消费;第二部分是总投资;第三部分是净出口，就是出口减去进口的余额。例如，一国出口 2000 亿美元，进口 1600 亿美元，这里的净出口 400 亿美元要计人该国的 GDP。</p><p>那么，净出口为什么要计入本国的 GDP呢?原因在于，我们把生产的产品销出去卖给外商，他们是要付费的，相应国的外汇流入出口企业，这样，我们的 GDP 就增加了增大了。反过来讲，从别国进口产品，则意味着我们的资金付出了，转换成别国的外汇收入，同样做大了别国的 GDP。所以，一国的净出口要计入本国 GDP 的。</p><p>我们知道，上面的三种方法统计核算起来还是比较复杂的，需要制定统计口径综合计算，而且是由专门统计部门完成的。但通过上面的统计原则和规律，我们可以使用一个既简明又实用的计算公式∶</p><blockquote><p>GDP =总消费＋+总投资＋净出口</p></blockquote><p>这个公式中的总消费、总投资、净出口，就是我们通常所说的政府拉动经济增长的”三驾马车”，要做大一个国家的经济总量，增强一个国家的整体经济实力，政府就要在刺激总消费、加大总投资和扩大出口上下工夫、想办法。</p><p>上面我们已经提到了人均 GDP，它的核算就简单得多，是将一个国家一个年度的统计期内，实现的国内生产总值与这个国家的常住总人口（通常使用户籍人口）相比进行计算。</p><blockquote><p>人均 GDP = GDP /总人口</p></blockquote><p>在谈到 GDP时，潜在 GDP也是一个很重要的指标概念。潜在 GDP 可以简单地理解为∶一个国家一定时期经济社会的生产要素或经济资源，在被充分利用的条件下所实现的产出。具体说，就是机器、设备、劳动、土地、人力资源等全部要素已经被充分利用时所实现的产值。潜在 GDP 与各年度事实上生产出来的 GDP显然是可以不一致的，如果实际 GDP大于潜在 GDP，说明经济高涨，有通货膨胀的压力;如果实际 GDP 小于潜在 GDP，说明经济衰退低迷，有失业的压力。</p><p>我们如果把潜在 GDP 比喻为一辆运输汽车的最佳效率百公里油耗，这实际上是个理想值。我们知道，要想达到这个目标，需要驾驶技术、公路质量、载重情况、车速等因素充分达到最佳，否则不是严重超过油耗标准，就是运输效率没有充分发挥出来，油耗偏低。</p><h3 id="GDP不是万能的"><a href="#GDP不是万能的" class="headerlink" title="GDP不是万能的"></a><center>GDP不是万能的</center></h3><p>GDP是宏观经济中最重要的指标数据，但 GDP 却不是万能的。近些年来，GDP受到越来越多学者的质疑，一些统计学者就指出GDP的统计中存在着遗漏。像地下经济活动、家务劳动、家教、慈善机构的活动，以及自给自足的生产等非市场活动的收入没有计入 GDP中去。比如目前在我国，城市的家庭请”钟点工”做家务，众多农户在农忙时请他人做帮工，以及城市中各式各样的家政服务等，但这些劳务收入都没有计入 GDP。我们知道，如果在某些西方工业化国家，这些向别人提供劳务获取报酬的人员，必须先去政府机构登记，填一张税卡，然后才可以去做工。国外这些劳务都计入了GDP，要知道，以上这些情况加合起来数字也是很大的。所以，我们这些遗漏会影响 GDP 统计的精准度。</p><p>经济学者认为，GDP不衡量效益、效率、质量和实际国民财富。如果按照 GDP的统计原理，生产出来的一些劣质产品，甚至难以销售出去的产品也会计入 GDP，与此相关的 GDP增长部分只是增加了库存存货，也就是说社会总产品的实现率降低了，这些产品不仅不能带来消费效用，还是对经济资源的一种浪费。另一方面，天灾人祸、灾后重建，城市道路的”拉链工程”，由于质量、规划等原因，没多久就要拆除重建的工程项目等等，也可以使 GDP 增加，但实际国民财富并没有增长。</p><p>社会学、生态学者也同样提出质疑。社会学者认为，GDP 不能充分地反映国民的福利享受状况。同样的 GDP，但由于分配结构不同，国民的福利享受状况会呈现很大的差异。生态学者认为，GDP不衡量社会成本，也不反映经济增长所付出的代价。采伐树林可以增加 GDP，农牧对土地的过分利用可以增加 GDP，把工业污染物排放到空气和水中，GDP也在增加，但生态环境却日益恶化，不堪负重。这就是说，我们有一部分 GDP增加是以生态赤字换取的。GDP只反映增长，却不反映资源消耗和环境损失。</p><h3 id="绿色-GDP-能取代-GDP-吗"><a href="#绿色-GDP-能取代-GDP-吗" class="headerlink" title="绿色 GDP 能取代 GDP 吗?"></a><center>绿色 GDP 能取代 GDP 吗?</center></h3><p>针对 GDP指标的局限性，以及一些地区片面追求 GDP 增长而导致的环境污染、生态失衡，我国不少专家、学者提出要改革现行的国民经济核算体系，对资源环境进行核算，即用”绿色 GDP”取代 GDP。思路是从现行 GDP 中扣除环境资源成本和对环境资源保护的服务费用，便是绿色 GDP的概念。绿色 GDP占 GDP的比重越高，表明国民经济增长的正面效应越高。也有的提出要建立人文 GDP的考核体系，也就是说在现有的 GDP指标中不仅要扣除资源成本、环境成本，还要把分配是不是公平，就业是不是充分，教育文化卫生等社会事业是不是同步发展这些因素考虑进去。</p><p>进行绿色 GDP 核算是形势所趋，但就算建立起绿色 GDP 核算体系，也不应该取消传统的 GDP，因为传统 GDP是绿色 GDP的基础，没有传统的 GDP 就没有绿色 GDP，而且只有将绿色 GDP与传统 GDP进行比较时，才能清楚地看出资源耗减成本与环境损失的代价。另一方面，我们知道目前世界上只有芬兰、挪威、墨西哥等少数国家在尝试着”绿色 GDP 核算”，但”绿色 GDP 核算”仍然不完善、不成熟。到目前为止，还没有一个国家能够正式公布绿色 GDP统计数据，也就是说GDP 仍然是一个核心指标，绿色 GDP 不能取代 GDP 的基础地位。</p><p>我们既要重视GDP 又不能只看 GDP，大家知道，我们国家正逐渐完善干部的政绩考核制度，将”和谐公平”、”节能减排”与”低碳经济”等列入考核指标体系;将生态环境和自然资源因素纳入国民经济核算体系。通过这样的考核制度和政策导向，有利于切实按照科学发展的要求指导发展实践。我们国家首次提出”建设生态文明，基本形成节约能源资源和保护生态环境的产业结构、增长方式、消费模式”的理念后，我们看到很多地区和行业主动关停高能耗、高污染企业;积极发展新能源和节能环保等新兴产业;纷纷制定”低碳经济发展规划”，有的提出把发展低碳经济作为推动经济社会又好又快发展的首要前提和重要保障。应该说，我们追求的社会公平和谐的 GDP增长、更干净的 GDP 的增长、有效率的 GDP的增长和节约型的 GDP 的增长是可以预见和期待的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>从60个指标数据看懂宏观经济 - 简介</title>
    <link href="/2021/03/11/%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E-%E7%AE%80%E4%BB%8B/"/>
    <url>/2021/03/11/%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E-%E7%AE%80%E4%BB%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>《从60个指标数据看懂宏观经济》</strong>此书介绍了与我们日常生活息息相关的60个重要经济指标数据。包括GDP、通货膨胀率、消费品物价指数、货币供应量、汇率、生产价格指数等等。</p><p>读完此书后可以让我们了解宏观经济世界是如何运行的，既能掌握这些经济指标数据的基本知识，又能够依据它们预测未来的经济形势与国家宏观政策走向，并学会如何将宏观经济的思维巧妙地运用到企业经营、投资理财及消费决策中，从而在市场经济大潮中把握机遇，减少风险。</p><ol><li><p>从经济总量指标数据透视宏观经济</p><blockquote><p>经济总量指标数据是观察经济发展的卫星云图，这些指标数据可以反映经济的整体运行情况。没有总量指标，政策制定者就会陷入杂乱无章的数字海洋而不知所措。如20世纪30年代世界经济大萧条，当时美国总统罗斯福和他的顾问们焦虑不安、不知所措，主要就是由于缺乏关于经济全貌的信息。因此，我们了解一国经济自然要从经济总量指标数据入手。</p></blockquote><p> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/12/%E5%9B%BD%E5%86%85%E7%94%9F%E4%BA%A7%E6%80%BB%E5%80%BC-GDP/">1、国内生产总值（GDP）</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/13/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%A2%9E%E9%95%BF%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89//">2、经济增长率</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/13/%E6%B6%88%E8%B4%B9%E7%8E%87%E3%80%81%E5%82%A8%E8%93%84%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/">3、消费率、储蓄率</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/13/%E5%A4%96%E6%B1%87%E5%82%A8%E5%A4%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/">4、外汇储备</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/13/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%80%BB%E4%BE%9B%E7%BB%99-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/">5、社会总供给</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/14/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%80%BB%E9%9C%80%E6%B1%82-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/">6、社会总需求</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/14/%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%94%B6%E5%85%A5-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89/">7、财政收入</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/15/%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%94%AF%E5%87%BA-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89/">8、财政支出</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/15/%E5%B7%A5%E4%B8%9A%E5%A2%9E%E5%8A%A0%E5%80%BC%20-%20%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B9%9D%EF%BC%89/">9、工业增加值</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/15/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B6%88%E8%B4%B9%E5%93%81%E9%9B%B6%E5%94%AE%E6%80%BB%E9%A2%9D-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%EF%BC%89/">10、社会消费品零售总额</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/15/%E5%85%A8%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%8F%91%E7%94%B5%E9%87%8F%EF%BC%88%E7%94%A8%E7%94%B5%E9%87%8F%EF%BC%89%E3%80%81%E8%B4%A7%E8%BF%90%E9%87%8F%20-%20%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E4%B8%80%EF%BC%89/">11、全社会发电量（用电量）、货运量</a></p></li><li><p>从经济运行指标数据透视宏观经济</p><blockquote><p>经济运行指标数据是一国经济运行状况在具体领域的量化表示。由于宏观经济本身具有一定的波动性，即宏观经济可能在一定时期内存在繁荣、衰退、萧条、复苏的各种情况，通过观察经济运行指标数据的高、低，指标间的相互关系，结合市场经济运行规律综合分析，就可以对经济运行的状态和发展趋势做基本的判断，甚至能事先预测总体经济运行的波动状况，为我们提供重要的参考。</p></blockquote><p> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/15/%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E6%99%AF%E6%B0%94%E6%8C%87%E6%95%B0%20-%20%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E4%BA%8C%EF%BC%89/">12、宏观经济景气指数</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/15/%E9%80%9A%E8%B4%A7%E8%86%A8%E8%83%80%EF%BC%88%E7%8E%87%EF%BC%89-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E4%B8%89%EF%BC%89/">13、通货膨胀（率）</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/15/%E9%80%9A%E8%B4%A7%E7%B4%A7%E7%BC%A9-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E5%9B%9B%EF%BC%89/">14、通货紧缩</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/16/%E5%B1%85%E6%B0%91%E6%B6%88%E8%B4%B9%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%8C%87%E6%95%B0CPI-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E4%BA%94%EF%BC%89/">15、居民消费价格指数 CPI</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/16/%E7%94%9F%E4%BA%A7%E8%80%85%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%8C%87%E6%95%B0PPI-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E5%85%AD%EF%BC%89/">16、生产者价格指数 PPI</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/16/%E5%95%86%E5%93%81%E9%9B%B6%E5%94%AE%E7%89%A9%E4%BB%B7%E6%8C%87%E6%95%B0RPI-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E4%B8%83%EF%BC%89/">17、商品零售物价指数RPI</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/16/%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%8C%87%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E5%85%AB%EF%BC%89/">18、固定资产投资价格指数</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/16/%E6%B6%88%E8%B4%B9%E8%80%85%E4%BF%A1%E5%BF%83%E6%8C%87%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%8D%81%E4%B9%9D%EF%BC%89/">19、消费者信心指数</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/16/%E9%87%87%E8%B4%AD%E7%BB%8F%E7%90%86%E6%8C%87%E6%95%B0PMI-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%EF%BC%89/">20、采购经理指数PMI</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/16/%E5%A4%A7%E5%AE%97%E5%95%86%E5%93%81%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%8C%87%E6%95%B0CCPI-%20%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%80%EF%BC%89/">21、大宗商品价格指数 CCPI</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/16/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%8C%87%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%8C%EF%BC%89/">22、房地产价格指数</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/16/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%99%AF%E6%B0%94%E6%8C%87%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%89%EF%BC%89/">23、房地产景气指数</a></p></li><li><p>从经济监控指标数据透视宏观经济</p><blockquote><p>一国经济运行中不可避免地存在各种风险，处理不好会形成对经济发展的巨大破坏力量。根据已有的实践和教训，人们建立了一系列防范和控制风险的监控指标，这些经济监控指标数据，可以帮助我们识别国民经济运行中存在的风险程度，也使我们学会评价宏观经济运行的优劣。</p></blockquote><p> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/16/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E5%85%85%E8%B6%B3%E7%8E%87-CAR-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%9B%9B%EF%BC%89/">24、资本充足率CAR</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/16/%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%9D%A0%E6%9D%86%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%94%EF%BC%89/">25、金融杠杆率</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/16/%E8%B4%A2%E6%94%BF%E8%B5%A4%E5%AD%97%E5%8D%A0GDP%E6%AF%94%E9%87%8D-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AD%EF%BC%89/">26、财政赤字占GDP比重</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/16/%E5%8D%95%E4%BD%8DGDP%E8%83%BD%E6%BA%90%E6%B6%88%E8%80%97%E7%B3%BB%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%83%EF%BC%89/">27、单位GDP能源消耗系数</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/16/%E5%A4%B1%E4%B8%9A%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AB%EF%BC%89/">28、失业率</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/16/%E5%B0%B1%E4%B8%9A%E5%BC%B9%E6%80%A7%E7%B3%BB%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B9%9D%EF%BC%89/">29、就业弹性系数</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/16/%E4%B8%89%E6%AC%A1%E4%BA%A7%E4%B8%9A%E5%A2%9E%E5%8A%A0%E5%80%BC%E5%8D%A0GDP%E7%9A%84%E6%AF%94%E9%87%8D%20-%20%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%EF%BC%89/">30、三次产业增加值占GDP的比重</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/16/%E5%80%BA%E5%8A%A1%E8%B4%9F%E6%8B%85%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B8%80%EF%BC%89/">31、债务负担率</a></p></li><li><p>从经济调控指标数据透视宏观经济</p><blockquote><p>在市场经济的运行过程中，需要通过政府这只”看得见的手”去调控市场这只”无形的手”，以解决市场失灵对国民经济运行造成的波动。在现实中，宏观经济距离我们的生活又是如此之近，它或直接或间接地影响着每个企业、每个人。我们的任何决策，也都是在特定的宏观经济环境下作出选择和判断的，所以我们需要通过对经济调控指标的观察，掌握政府调控经济的目的，调控手段以及对经济运行的影响。</p></blockquote><p> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/17/%E8%B4%A7%E5%B8%81%E4%BE%9B%E5%BA%94%E9%87%8F-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%BA%8C%EF%BC%89/">32、货币供应量</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/17/%E8%B4%A7%E5%B8%81%E6%B5%81%E9%80%9A%E9%80%9F%E5%BA%A6-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B8%89%EF%BC%89/">33、货币流通速度</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/18/%E5%88%A9%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%9B%9B%EF%BC%89/">34、利率</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/18/%E5%9F%BA%E5%87%86%E5%88%A9%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%BA%94%EF%BC%89/">35、基准利率</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/18/%E5%86%8D%E8%B4%B4%E7%8E%B0%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%85%AD%EF%BC%89/">36、再贴现率</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/19/%E6%B3%95%E5%AE%9A%E5%87%86%E5%A4%87%E9%87%91%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B8%83%EF%BC%89/">37、法定准备金率</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/19/%E5%AD%98%E8%B4%B7%E6%AF%94-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%85%AB%EF%BC%89/">38、存贷比</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/19/%E6%8E%88%E4%BF%A1%E9%A2%9D%E5%BA%A6-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B9%9D%EF%BC%89/">39、授信额度</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/19/%E8%82%A1%E7%A5%A8%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%8C%87%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%EF%BC%89/">40、股票价格指数</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/19/%E6%B5%81%E9%80%9A%E5%B8%82%E5%80%BC-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%B8%80%EF%BC%89/">41、流通市值</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/19/%E5%B8%82%E7%9B%88%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%BA%8C%EF%BC%89/">42、市盈率</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/24/%E6%B1%87%E7%8E%87-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%B8%89%EF%BC%89/">43、汇率</a><br> <a href="https://www.haoshu.store/2021/03/24/%E7%BE%8E%E5%85%83%E6%8C%87%E6%95%B0-%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E%EF%BC%88%E5%9B%9B%E5%8D%81%E5%9B%9B%EF%BC%89/">44、美元指数</a></p></li><li><p>从对外经济指标数据透视宏观经济</p><blockquote><p>随着经济市场化、全球化的发展，各国经济之间的联系日益密切，利益关系错综复杂，而相互依赖的程度也不断加深。一国宏观经济不仅仅取决于国内的政治、经济、社会状况，而且与对外经济关系紧密相关。所以，一些对外经济指标数据就凸显出了重要性。通过对外经济指标数据的观察，可以透视宏观经济出现的问题，也可以分析、预测宏观经济的未来走向。</p></blockquote></li><li><p>从民生指标数据透视宏观经济</p><blockquote><p>民生是和谐之本。保障和改善民生，是国家发展经济的根本归宿，也为经济的持续发展提供强大动力。实际上，一个国家的民生状况，就直接反映该国的经济发展阶段和经济发展水平。所以，民生指标数据也是重要的宏观经济的观察点。通过对民生指标数据的观察，能帮助我们更全面、更透彻地了解宏观经济的全貌。</p></blockquote></li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
