<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>国内生产总值(GDP)</title>
    <link href="/2021/03/12/%E5%9B%BD%E5%86%85%E7%94%9F%E4%BA%A7%E6%80%BB%E5%80%BC-GDP/"/>
    <url>/2021/03/12/%E5%9B%BD%E5%86%85%E7%94%9F%E4%BA%A7%E6%80%BB%E5%80%BC-GDP/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>从经济总量指标数据透视宏观经济 - 国内生产总值（GDP）</p></blockquote><hr><p><strong><center>GDP - 20世纪的伟大发现</center></strong></p><p>&nbsp;&nbsp;12.5万亿美元、511.5 万亿日元、18.2321万亿人民币、2.303 万亿欧元……这些相应年度庞大的货币数值，足使关注它的人们感触良多，欣慰、警觉、窃喜、忧虑…那么，这是些什么样的神奇数值呢?</p><p>&nbsp;&nbsp;20 世纪 30 年代世界经济大萧条，当时美国总统罗斯福和他的顾问们焦虑不安、不知所措，这主要是由于缺乏美国经济全貌的信息。他们只知道铁路货运量骤减，钢产量下降，几百万人失业，却很难对经济大局全面了解，所以制定经济政策时就无从下手。为了满足当时的需要，美国商务部委托诺贝尔经济学奖得主西蒙·库兹涅茨教授开发一套国民经济账户，目的是反映美国整体的经济发展状况。</p><p>&nbsp;&nbsp;库兹涅茨教授带领研究人员，综合了全国经济研究所和商业部等的有关工作和相关数据，于1937年向美国国会提交了第一套综合的国民收入核算账户，这就是现在 GDP数据的原型。此后经过修改完善，1953年联合国向全世界发布了国民经济核算体系（SNA），不过当时使用的是 GNP，是国民生产总值。在编制 GNP时强调的是民族工业，就是本国人办的企业产值;在编制GDP时，强调的是境内工业，就是在本国领土范围内不分国别的企业产值。</p><p>我们知道在全球经济一体化的当代，各国经济更多地融合，你中有我，我中有你，很难找出原来意义上的民族工业了。面对这样的新情况，联合国统计司1993年要求各国在国民收入统计中用GDP代替 GNP正反映了这种趋势，现在各国都采用了GDP这一数据。可见，正是美国对信息的巨大需求导致了GDP账户的出现和发展。</p><p>&nbsp;&nbsp;美国商务部在 20 世纪末回顾他们的历史成就时，不无自豪地将 GDP的发明与运用称为”世纪性杰作”。美国前总统经济顾问委员会主席马丁·贝利指出∶很难想象，如果没有及时的和准确的国内生产总值等数据，我和其他人怎样谈论美国经济和商业周期。美国著名经济学家保罗·萨缪尔森曾经说过，GDP是 20 世纪最伟大的发现之一，是观察经济发展的卫星云图，可以反映经济的整体运行情况。没有GDP这个总量指标，政策制定者就会陷入杂乱无章的数字海洋而不知所措。没有 GDP这个总量指标我们无法了解一国的经济增长速度是快还是慢，是需要刺激还是需要控制。因此 GDP就像一把尺子，一面镜子，是衡量一国经济发展和生活富裕程度的重要指标。GDP和有关数据就像灯塔一样，帮助政策制定者引导经济向着主要的经济目标发展。</p><p>&nbsp;&nbsp;以上这些溢美之词并不夸大，GDP是反映一国经济实力、经济发展水平和经济增长的一个基础性的总量经济指标。我们都说美国是全球经济实力最强的国家，依据的就是美国的 GDP总量数值和市场规模。我们看看具体的数值，如 2009 年美国的 GDP 为142562.75 亿美元，比第二名日本 50680.59 亿美元、第三名中国49089.82亿美元都多出近10万亿美元。但大家都知道，中国 GDP 全球增长速度最快，令世界瞩目。如在遭遇金融危机的 2007、2008 年，中国 GDP 仍保持了13.01%和9.05%的增长速度，日本为2.39%和-0.64%，美国为2.03%和1.11%，而世界平均水平也仅为3.83%和2.06%。2010 年，我国 GDP为397983 亿元人民币，按2011年1月的人民币与美元比价（1∶6.58）约为60483.79亿美元，同比（同比是与历史同期比较，例如2011年2 月份与2010年2 月份相比;环比是与上一统计段比较，例如 2011 年 2 月份与 2011 年1月份相比较）增长 10.3%，我国超过日本，成为世界第二大经济体。现在全世界都关注中国经济，中国已经成为世界经济增长的发动机。</p><p>&nbsp;&nbsp;有了国家的经济总量，如果除以这个国家的人口，就派生出人均 GDP的概念，也就是人均国内生产总值。它也是观察经济发展状况的重要指标，主要是衡量各国人民生活水平的一个标准，反映一个国家和地区的富裕程度。2009 年，卢森堡人均 GDP 超过了10 万美元，排名全球第一，公认为世界最富;中国只有3678 美元，排在第 98 位，仍是发展中国家。</p><p>&nbsp;&nbsp;我们表面上看，GDP 似乎是一个宏观的经济指标，跟老百姓的柴米油盐没有多大关系，其实不然。GDP 不仅是经济形势阴晴的反映，也关系到人民生活水平的改善，关系到居民的实际收入状况。GDP是经济学中一组大写字母国民、生产、总值英文的缩写，它是其他经济指标之母，是月度、季度、年度中发布的最重要的统计数据。对许多人来说，GDP都是必读的。宏观经济管理和决策部门的预测人员谨慎地对它进行分析，寻找经济走向的蛛丝马迹。各类公司的经理人员借助它编制计划，做出经营决策，预测销售增长。资本经营者通过研究 GDP来调整投资策略。政府和央行官员把 GDP看作他们政策实施效果的成绩单。由于这样或那样的原因， GDP 也成为政府、企业甚至民众最关注、最期盼的一个指标。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
      <tag>GDP</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>从60个指标数据看懂宏观经济 - 简介</title>
    <link href="/2021/03/11/%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E-%E7%AE%80%E4%BB%8B/"/>
    <url>/2021/03/11/%E4%BB%8E60%E4%B8%AA%E6%8C%87%E6%A0%87%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E6%87%82%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E-%E7%AE%80%E4%BB%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>《从60个指标数据看懂宏观经济》</strong>此书介绍了与我们日常生活息息相关的60个重要经济指标数据。包括GDP、通货膨胀率、消费品物价指数、货币供应量、汇率、生产价格指数等等。</p><p>读完此书后可以让我们了解宏观经济世界是如何运行的，既能掌握这些经济指标数据的基本知识，又能够依据它们预测未来的经济形势与国家宏观政策走向，并学会如何将宏观经济的思维巧妙地运用到企业经营、投资理财及消费决策中，从而在市场经济大潮中把握机遇，减少风险。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>从60个指标数据看懂宏观经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>宏观经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
